<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>商业模式 on 谷粒的博客</title>
    <link>https://kuhung.me/tags/%E5%95%86%E4%B8%9A%E6%A8%A1%E5%BC%8F/</link>
    <description>Recent content in 商业模式 on 谷粒的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 May 2020 00:41:54 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhung.me/tags/%E5%95%86%E4%B8%9A%E6%A8%A1%E5%BC%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>我为何离开网易游戏</title>
      <link>https://kuhung.me/2020/why-i-left-netease-games/</link>
      <pubDate>Wed, 13 May 2020 00:41:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2020/why-i-left-netease-games/</guid>
      <description>前言 网易游戏是我毕业后的第一家公司，说没有感情，那是不可能的。当然，这感情主要针对那里的同事和朋友。
网易又叫猪场，猪场曾一度有最好吃的免费食堂，一度给名校毕业生开最高的工资。
在数年前，大话西游2帮助公司起死回生。
而后开发的梦幻西游，成了公司最强的现金流来源。
2016年阴阳师爆款，几乎成了全民游戏。
2018年，加入网易游戏，带着自豪感。因为它说：用心做游戏。
2020年，离开网易游戏，矛盾夹杂着解脱。
当知道我离开网易游戏时，许久没联系的朋友，都感到十分吃惊：这可是头部互联网公司，好多学校的人根本没资格进入；但熟悉我的朋友都知道，这件事已经“蓄谋已久”。
这其实源于一些观念的冲突。
我本人关于工作的信念是：个人以一定价钱出售其劳动产出。个体与组织的关系，是合作而不是卖身。
正如《软技能》一书所言，改变打工心态，把自己当公司经营，现在的公司是个大客户，仅此而已。
下面，从商业模式，特别是个人角度，来谈谈离开网易游戏的原因。
商业模式个人篇 核心资源 商业模式中，很重要的一点便是：核心资源。即我是谁，我拥有什么。这个问题颇有——我是谁，我从哪里来，我要到哪里去的意味。
一般年轻人认为，我拥有用不完的精力，因而相较于更年长的员工，我的核心竞争力在于可以加班。
这样的想法大错特错。年轻是试错的机会，而不是让人无故内卷。没错，这样的“一般年轻人”便是两年前的我。
什么是核心资源呢？稀缺的是核心资源。人无我有、人有我精的，才是核心资源。
从这个角度想下去，所具备的技术技能、行业积累，以及对新事物的热情，才是真正的核心资源。
关键业务 关键业务，简单来说，就是每天所从事的事情。
但这里，根据28定律，20%的工作，产生80%的绩效；所以这里的关键业务并非指剩下80%的工作。
什么是80%的工作呢？在数据挖掘这个领域，80%的时间是在产出数据，保证数据的及时响应。
每天的取数工作，这个岗位的从业者有了新的绰号——取数男孩（茶树菇）。
剩下20%的工作，在提供数据的洞察。关于数据的过去与未来，溯因与预测，提供基于数据模型的决策方向，才是岗位的关键业务。
而80%的非关键业务，应当想方法标准化、自动化，以提高效率。而不是每天用 excel 做各种变换，洋洋洒洒写一份无人执行的分析报告。
客户群体 客户群体，是商业模式中的概念。正如一开始所言：公司，其实就是我们的大客户。
公司内的直接上级、boss、或者其它部门的人，都可以是我们的客户群体。
在这些客户群中，有人认为，向上管理是第一位的。即：做好上级和上上级的需求，服务好他们，才是升职加薪的正确之道。
这点上，我只同意一半。哪一半，后一半。即服务好我们的客户，才能赢得信任，才能得到更高的回报。
向上管理没问题，但向上管理很多时候成了唯上。我们的客户，是上级、是团队、更是整个公司。服务好每个部分，同等重要。
价值服务 这个概念是商业模式中，最重要的，因为它决定了你的定价区间。
简单来讲，我给客户提供的服务，帮助客户完成事情，其背后的价值，才是真正的价值服务。
价值服务和关键业务容易混淆。关键业务是干的活，而价值服务则是干的活所产生的价值意义。
同样的，有人认为，公司招聘我，就是买断了我的时间。而不去进行更深层次的思考。
实际上，买断一天8小时的时间，只是表象。客户期望的是能产出有价值的东西。如果这样想，就会明白，时间不是关键，给公司带来的价值才是。
渠道通路 渠道通路，简单来讲就是，如何宣传自己、以及如何交付服务。让别人知道自己能做的事情，且能够交付服务。
这里关键的问题在于，潜在客户如何知道你能帮助他们、是如何下定决心的、是如何购买的；以及如何交付及售后。
酒香不怕巷子深，这是很多技术型同事的想法。会觉得有了自己的东西，才能更好让客户接纳自己。
这个观点没错，是一种踏实务实的想法。但仔细想想，宣传服务和打造服务之间互斥吗，并不互斥。
只有找准自己的价值服务，并进行宣传，才会有买家认账。不管这个买家是领导或是别的团队。只有卖出去了，才会有实际的回报。
客户关系 客户关系讲的是如何和客户打交道。
是直接沟通，还是远程服务。
是一锤子买卖，还是长期性的维护。
是拓展新客户，还是维系老客户。
一般来说，公司招聘员工，希望的是能做持续性的项目。
但某些考核标准下，如按项目分成模式，持续性项目就少有生存空间。
自上而下，希望立足够多的项目，借此来分得一杯羹，因而出现了炒冷饭的情况。
最后面向晋升编程，晋升过后无人维护、一地鸡毛。n年过后，该项目又被下一个人立项。
项目失败不可怕，因为可以从失败中总结教训。可怕的是不断的立项，在公司内做一锤子买卖，造成无端的资源浪费。
重要合作 合作一般基于交换，这里的合作，指的是谁可以帮我。
他们可以是家人、同事、是导师、也可以是同一职业的其他人。他们提供帮助、建议和成长机会；提供必要的资源。
作为互联网新生代，信息不像之前闭塞。虽然信息茧房确实存在，但互联网确实是重要的合作对象。
而在公司中，提供资源和方向的一般是直接上级。
收入来源 简单来讲，大伙儿的收入来源是工资；其次，少部分收入可能来自于股票、基金或者房屋出租。
打工的主要收入来源便是工资。这里存在两个问题：
一是，工资奖金上涨带来的愉悦，存在边际递减效应。即同样的涨幅，越到后面越没感觉。更别说大部分人薪水几乎无变化。
其次，单一的收入来源伴随着风险。不管和领导关系多么密切，公司现金流多么充沛。小概率事件必然发生。
破解这两个问题的方法在于：
工资到了一定水平后，需要关注精神的满足。工作的成就感和社会贡献，就显得尤为重要。
其次，发展多重收入。可以是被动收入，也可以是主动收入。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
