<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>技术 on 谷粒的博客</title>
    <link>https://kuhung.me/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/</link>
    <description>Recent content in 技术 on 谷粒的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 18 Jun 2020 23:18:26 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhung.me/tags/%E6%8A%80%E6%9C%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>云游戏，会是反作弊的银弹吗？</title>
      <link>https://kuhung.me/2020/game_anti-cheat/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jun 2020 23:18:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2020/game_anti-cheat/</guid>
      <description>游戏反作弊，一直是各大游戏厂商头疼的问题。究其根本，游戏，本身是一种软件产品。交付到用户侧时，你永远无法穷举，玩家会怎么使用它。只要有利可图，就会有人去钻空子。
为了反作弊，各大厂商，也是用尽各种手段。除了内部的反作弊团队，还有法务团队的律师函警告，甚至直接招安外挂开发者。说到底，游戏反作弊，有没有一个终极方案呢？
数据挖掘，说是近5年的火热技术，没得跑的，甚至连电视剧里，都开始出现这个职业的主配角。
这个职业，被寄希望于做炫酷的事：**在庞杂的用户数据中，找到其特有的规律，找到导致现状的原因、预测未来的发展。**数据挖掘，在游戏反作弊，可以做些什么吗？
数据挖掘 整体行业概况 数据挖掘行业，如今有如下两个趋势：一个是计算广告，及其相关的推荐系统。这套东西，是信息流产品的核心。扩展开来，包括用户画像、用户生命周期等内容。
另一个，集中在敏感内容、反欺诈的识别上。这个方向，只要用户生产内容，就不可避免。换而言之，是 UGC 内容平台、活动平台的刚需。同时他又是一个劳动密集型工作，很适合用机器节省人力。
游戏中的数据挖掘 在游戏领域，数据挖掘又分为两个大方向。各个公司的AI lab，会去研究一些前沿技术。诸如强化学习、或者是迁移学习的事。满足玩家个性化的需求。其特点是：前瞻性强，复用性高，但落地困难。
而在业务侧，围绕玩家生命周期展开：渠道转化预估，异常渠道的识别、高潜玩家发现、流失的预测等。其特点：复杂多样、垂直性强，常需要单独建模。
游戏内，对于一个用户的刻画，十分具体。从基本的在线、消费；到玩法偏好、好友关系，都会有专门的标签画像。这些画像，帮助企业更好理解玩家，提供更细致的服务，达到 win-win 的目的。
对于多产品的公司（如：网易），数据互通，是其最迫切的需求。各产品数据独立，制约了它的社交属性，虽然在“洗用户”上表现克制，但数据资源白白浪费。如果是一家正在扩张业务线的公司，需提早防范：数据壁垒的出现。
如果把游戏反作弊抽象，实际也是风险控制的一个环节。风险控制有哪些注意事项？它的核心是什么，又该如何去应对挑战呢？理解风控的这些知识，有助于我们做好反作弊。
近现代风控，起源于二战后。而后迅速发展，形成以：金融业风控为代表的垂直学科。而随着80年代互联网的发展壮大，各类风险，也随之而至。
如今，互联网上的羊毛党，垃圾信息、黑产随处可见。和正常内容，争夺着用户的注意力。同时也影响着业务安全。在业务侧，安全业务可分为两类：一类是静态的账号、内容安全；另一类则是动态的行为安全，诸如活动安全等。
风控领域浅析 风控的核心 谈起金融的核心，大家的第一个念头，一定是风控。而风控的核心，则是成本控制。而成本，则不是简单的金钱成本。除了财力、物力、人力，这样的企业端成本，还应该注意，用户侧的成本。比如：用户体验的成本。
如今，互联网上，打开app前10s流失的用户，其数量之大，很可能超乎你的想象。如果为了风险控制，而过分牺牲用户体验，其实是得不偿失的。如12306的验证码，它的本意是防范刷票风险，若图库的区分度小到极端，则是过分牺牲了用户体验。
除了资源成本和用户体验成本，还有一个容易忽视的，是企业的信用成本。虽然互联网的记忆，只有短短7天；玩弄话术，运用公关手段，能够消除一时的风险。但对企业长期的公信力，其实是一种消磨。
产品出问题了，还可以修补。信用丢了，那就找不回了。
风控的挑战与应对 风控，显著性地，不同于其他业务。其他业务，存在的业务逻辑失效，是来自场景、数据、时间的漂移。即，随着时间、事态的发展，运用场景、数据表现产生了分布上的改变。而风控，则来自于强烈的对抗。道高一尺，魔高一丈。
传统意义上，为了应对风险，衍生出4种模式：
回避风险 控制风险 转移风险 承受风险 一般来说，企业主要精力，花在控制风险上。不是所有风险，都可以回避。在控制风险的同时，也可转移部分风险，最后准备承受风险。这部分，在之前的文章《浅谈互联网风控——从策略到技术》有详细介绍。
策略上，分为前中后。前：打标签，标记风险用户、风险内容。中：拦截风险，对高危操作进行干预。后：回顾每个环节，堵住漏洞。同时辅以核心指标的监控，在所有措施失效时，留一手兜底措施。
技术上，给用户准备丰富的画像，从自然人、设备、账号等角度，刻画用户。用以支持风险的识别，策略的实施。
最后，别忘了它的对抗特性。这要求我们，持续不断的演进技术、策略和手段。
游戏作弊，其实就是游戏内的风险。它不仅会影响游戏产品的体验，使产品走向，偏离策划的初衷。更会影响玩家间的平衡，进而影响产品的营收。更进一步的，让游戏失去吸引力，导致产品失败。
游戏反作弊 作弊的形式及手法 谈到作弊的形式，不妨从一个玩家的角度出发。为了获得碾压感，满足感，玩家会从以下方面入手：
为了获得满足感，玩家会修改道具获取逻辑，不付费、或者修改货币值，获得道具和服饰。
为了获得数值上的优势，调高伤害、减轻承伤。诸如“无敌”或者“锁血”，可属于这一类。
而对于时间换物资的“肝”玩法，则通过修改产出逻辑、或改变游戏内的时间节奏获取。
而在信息不对称玩法中，则通过读取数据，以此获得优势。例如：吃鸡游戏中的透视。
上述的种种作弊，其核心在于数值，其次在于程序逻辑。因此，在客户端，玩家可通过注入代码、读取内存实现。在客户端与服务端通信过程中，还可伪造中间人，截取、修改数据。更甚至，反编译游戏包体，生成一个看似一样的安装包。修改内在逻辑，重新打包。
游戏反作弊的业务逻辑 反作弊业务逻辑中，最重要的一环，是误判的处理。在作弊识别上，我们可以达到99.99%的准确率。但那万分之一，也是一个鲜活的玩家。如果误判了玩家，怎么办？除了提高准确率外，还应健全机制，预留申诉、回旋的空间。不至于，因为莫须有的判罚，让忠实玩家流失。
在技术层面，游戏开发时，会有两个地方进行校验——客户端与服务端。客户端，通过基本的签名校验，保证不被篡改。服务端，则对发回的数据，再次校验，综合其它数据，进行判断。数据挖掘起的作用，则是发现、总结作弊模式。在进行业务处罚的同时，反馈到开发过程中。
效果检查方面，游戏反作弊，又有其特殊性——不可证伪。不同于广告的点击，有明确的反馈。如果一个玩家，模型说他作弊，但他声称自己没作弊。那到底，是谁有问题？
在其它业务，会用客户投诉率，作为服务质量的考核。但客诉率在这里，不是一个好指标。因为，对作弊的处罚，势必引起玩家的不瞒，投诉中真假参合。
真正应当关心的，是核心指标的变化。比如，作弊让游戏内某项资源，产出大幅加倍，我们的效果指标，则应该是该资源的产出率。
而对于实锤作弊玩家，作弊的处罚，也不仅仅局限于封禁。在强社交游戏中，封禁他的社交行为，也是一种惩罚——即能警示其它玩家，又不至于影响正常游戏行为。除此之外，对于对抗类游戏，play with cheater，也是可行的思路。
最终目的与终极方案 游戏反作弊，更像是电子世界里的警察——打击罪犯，惩恶扬善。反作弊系统，能发现并打击作弊，但想彻底根除，只有一条路：关闭服务器。所以，反作弊的终极目的，不应当是：根除所有作弊；而是，赢得玩家信任。用各种手段，减弱不平衡，保障正常玩家权益，建立玩家对系统的信心。
前段时间，云游戏出现在大家视线。除了不受终端限制的便利外，媒体更是惊呼：“这是作弊者的末日！”。因为，客户端和服务端都不在玩家侧。但仔细想想，云游戏，真的是反作弊的终极方案吗？替考是作弊，AI 替打游戏呢？物理外挂，算不算作弊呢？
所以说，反作弊就是个开放世界游戏，当你以为快通关时，又会有新的冒险，等着你出发。
关于作者</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>浅谈互联网风控--从策略到技术</title>
      <link>https://kuhung.me/2020/risk_management/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Mar 2020 14:34:33 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2020/risk_management/</guid>
      <description>风控，全称风险控制，英文名 risk management。风控的研究起于二战结束后，主要集中在个人或企业的商业保险领域，用于减少突发事物带来的损失。金融行业的核心，乃是风险控制。
但今天，我们这里不谈金融的风控。金融风控已经演化了多年，众多顶尖学者已对其进行了研究，各种模型层出不穷，自有人去分析。我们这里说一说，互联网的风控。
风控的核心 如果你在网上检索，一定会发现很多人，谈到风控，必加智能，似乎不智能就不风控了一般。有人说，风控的核心是智能；也有人说，风控的核心是数据。这些老生常谈，将数据智能看成了银弹，看成了哆啦A梦的百宝袋，能解决一切问题，但其实这种说法忽略了现实。
那现实是什么呢？如果你问，风控的核心是什么。很多人可能回答不上。但你问，为什么你要买保险，很多人的回答会是，不怕一万、就怕万一，保险能够兜底未来可能的大额支出。用小额保费对冲小概率但大支出的以外，换而言之，就是一场成本核算。
成本控制的两个方面 风控对于成本的控制，在互联网主要体现在两个方面。一个是资金成本。搞活动，不能被薅羊毛的搞破产了。或者搞个特牛的模型，能识别所有的风险，有且只有一个缺点，要用上全球一半的计算机（费钱）。另一方面，是体验成本。互联网风控，免不了嵌入业务，但如果过于突兀，很可能影响用户体验。这方面的典型，极端就是恶搞的12306验证码识别。
风控与信息安全的异同 风控这个业务，和信息安全中的加密很像。当破译的难度大于潜在的收益时，加密方式其实就安全了。没有不计成本的密码破译，也没有不计成本的风险控制。风控要做的，也是某种程度的平衡。
但同时，风控和信息安全也有不同之处。
在互联网业务中，风控的对象一般会有两种形式存在。一类是静态的账号，比如恶意的初始号，或者是盗用、冒用的他人账号。另一类，是其动态的活动。具体表现为账号主题生产的内容，或是其参与的活动。而信息安全，主要是软硬件的漏洞，再加上社会工程中人性的漏洞。
风控的挑战与应对 最明显的挑战在于，敌在明我在暗，同时由于对抗手段的加码，对方会找到规避的手段，或是找到风控的系统漏洞。
风控策略与技术 在传统风控中，应对风险有4种基本思路。
回避风险。即如果我知道你有风险，我就回避掉你。这会带来一定的损失，俗话说，风险伴随着收益，回避风险，在互联网业务中，有些能回避，有些则不能。对于政策风险，法律风险，该回避的则回避。对于不能回避的风险，我们采取下面的措施。 控制风险。这是互联网风控的主要内容。如果控制风险，从风险的酝酿、到风险的暴露，再到风险的控制，每一个环节都有可为。 转移风险。这个措施更靠近业务。通过将风险转嫁，或是共摊，来实现风险的控制。举个例子：平台将风险分散到平台与商家之间，或是将风险在声明中转移到UGC内容的用户上。 风险承受。最后这个措施，是风险的兜底措施。即承担风险带来的损失。这一般要求有资金的预留或是退路的预留。 策略 互联网的风控策略，可分为两部分。一部分是业务侧，通过一系列手段，去削弱风险。另一方面，则是宏观侧，通过数据监控整体的业务情况，进行风险的宏观判断。
在嵌入业务的一侧，可按风险行为分为前、中、后三个阶段进行。
风险发生前：通过技术手段或用户引导，完善用户资料。同时对用户的基本信息进行分析，将明显特征的账号进行标记。该部分，成本和复杂度都较低，适合作为风控策略的主要部分。同时，可通过关联分析，将问题范围缩小，从账号、自然人、到工作室，集中处理。 风险进行中：这部分一般和用户的行为有关，也常常嵌入业务中。常见的如 UGC 的违规内容，色情、暴恐信息等。这部分，像豆瓣，在检测到关键词后，会进行先审在放行。另一个例子则是，12306的验证码，通过人机验证，规避机器人。 风险已发生：尽管手段丰富，但仍有“漏网之鱼”。一旦风险成为既定事实，则需要采取措施应对。一方面，是做好风险的应对，另一方面，则是及时复盘，对现有体系进行审视，避免机制上再出问题。 最后的，无论无论风控做得多好，总会有黑天鹅发生。做好应急预案，有兜底的策略，都十分重要。小概率事件必然发生。风险的发生是常态，无风险其实才是少有的异常状态。要做的就是，在风险发生后，减少风险造成的损失，让系统及时重上线。
技术 策略看起来很简单，但实际操作起来，困难重重。很重要的一个原因是，信息不对等。举个例子，知道该对问题账号处理，但是不知道哪些是问题账号。这里就需要技术来消除信息不对等。
这里就要请出用户画像。一般的，用户画像被用来理解用户，做更好（更上瘾）的视频推荐，做更精准的广告投放。而在风控领域，用户画像的作用，同样显著。
用户画像背后的技术，除了实打实的工程技术外，产品引导也十分重要。对于冷启动策略，通过引导，完善用户信息。更一般的，则是通过标签规则，通过一系列 if else 判断，生成用户标签。同时，对于社交产品，还会有好友关系链，通过社交图网络的挖掘，也可得到有用的信息。
在风险进行中，采用嵌入业务的干预手段，需要实时流计算，这方面有很多好的开源软件，或者是采用像 Prometheus 一类的开源监控软件。如果资源允许，还可做一些时序上的预测。对未来一段时间的数据，给出预测的上下区间，一旦超过，即调起报警。
在风险发生后，对样本的复盘，实际是异常检测。异常检测一般分为两类，孤立状态的点或块异常，或者是上下文相关的时序异常。其核心，是不平衡样本下的分类。这里的检测可以是对用户行为数据的检测，也可以是用户产出内容的检测，如图片检测、文本检测，这方面的技术已经很成熟，数据量足够，质量够高，即可保证高的准确率和召回率。
最后，在泛化能力外，技术还应注意其可解释性，以及可更新的能力。即模型越简单越好，如奥卡姆剃刀所言：“如无必要，勿增实体”。同时，减少数据中的噪声。在上模型或规则前，探索数据、剔除常变量、剔除离群点，通过xgboost等获得特征有效性、对关键有效特征进行筛选。
总结 互联网风控，是风控的一处延申。除风控的基本特点外，也带有其自身的特点。策略上，需要嵌入整个业务流程，同时准备兜底策略。技术上，有数据挖掘的手段，增加风控的效力。
以上总结来自于工作实践和阅读思考，难免受自身局限，如有疏漏，还请读者批判指正。
互联网风控思维导图
关于作者
参考资料：
QCon 阿里毫秒级实时风控引擎
Risk Management: History, Definition, and Critique &amp;ndash; Georges Dionne
风控算法大赛解决方案&amp;ndash;不得仰视本王</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
