<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>行业观察 on Kuhung&#39;s Blog</title>
    <link>https://kuhungio.me/categories/%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E8%A7%82%E5%AF%9F/</link>
    <description>Recent content in 行业观察 on Kuhung&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 24 Feb 2019 23:31:58 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://kuhungio.me/categories/%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E8%A7%82%E5%AF%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>The Next Step for Machine Learning 机器学习落地需攻破的9个难题</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/the-next-step-for-machine-learning/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Feb 2019 23:31:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/the-next-step-for-machine-learning/</guid>
      <description>机器学习在前两年的时间里，一下子就爆火了起来。很多公司也跟着这个趋势，招募了很多算法工程师、数据挖掘工程师。但是，在实践中，企业发现要落地，实际上还有很多问题需解决。以至于在大部分项目，还是规则主导。算法工程师的日常，也不过是清洗数据，调整规则。所以，机器学习技术，在真实的应用中到底缺少些什么呢？
在国立台湾大学《机器学习》2019春季班，李宏毅老师给出了他的观察。以下的内容，结合李老师的最新讲义、加上我本身工作的理解，给大家梳理机器学习落地急需解决的9个难题。
拒绝回答与可解释性（哲学层面） 1. Anomaly Detection 机器能不能知道“我不知道” 机器能不能知道自己的识别范围，还是说生硬地给出模型内的东西，或者说抛出无法识别。在猫狗分类里，现有的模型已经到达很高的精度，甚至能给出猫狗的品种。
但是正式上线后，用户真的会乖乖给到猫狗的图片吗？如果用户丢一张妹子图，机器能够知道自己不知道吗？目前这个领域的研究叫做 Anomaly Detection。知道自己不知道，对于一些异常的情况，十分重要。
2. Explainable AI 说出为什么“我知道” 神马汉斯的故事：
18世纪德国，一匹名叫汉斯的马成为当地网红。他能够计算简单的算术题，并用蹄子敲出正确回答。这在当时一度引起轰动。后来，有人做了个实验，把汉斯和周围的人完全隔绝，这匹马就完全蒙圈了。时事证明，这匹马的神奇能力不在于他的算数能力，而在于他的观察能力。当给到正确答案时，周围的人会有不一样的反应，汉斯也就随即停止敲马蹄。
机器学习的成果，是否同汉斯一样，通过一些意想不到的渠道，获得的答案。在 GCPR 2017 Tutorial 的研究中，研究者通过注意力机制，研究机器判断的依据。
实验者测试了两个模型，两个模型均为马匹识别。DNN 模型的焦点集中在马匹身上，是一个正常的模型。但 FV 的交点却集中在图片左下角。原来，图片的左下角有图片的出处，所有的包含马匹的图都有这个标记。所以，FV 模型学到的重点在于这些标记。同样的表现，却是不一样的判断依据。显然，FV 模型的判断依据是滑稽和不可靠的。
我们需要一些技术，让 AI 不仅给出结果，同时要给出判断的依据。即：模型的可解释性。
抵御恶意攻击 3. 防止 Adversarial Attack 人有错觉，机器是否也会有错觉。我们来做一个认知实验。以下两个圈圈，哪个的颜色更深？好，记住你的答案。结果将在稍后揭晓。
对于机器，有研究表明，通过改变图像中的个别像素，可以起到迷惑机器的作用。改变一个像素，就可以让模型的判断结果从熊猫到长臂猿。该技术名叫 Adversarial Attack。
这样的技术相当危险。举个例子，当自动驾驶的车辆行驶在路上时，可能路边的人挥舞下旗子，机器的判断就会被干扰，做出不当的举动。
回到开头的例子，正确答案是左边。这其实是一个计中计。你以为这是视觉认知实验，其实这也是某种形式的“心理攻击”。 学习模式 4. Life-long learning 终身学习 终身学习是一个人类行为的概念。活到老学到老，大家都知道只有不断更新自己的知识，才能跟上社会发展的步伐。同时呢，先前学到的东西，对后面的学习仍有帮助。举个例子：学完线性代数之后，对学习和理解机器学习就大有帮助。
但是，机器不一样。今天的我们，一般只让一个模型学习一个任务。但这样会存在一些问题。首先是随着建模的增多，模型数量将无限增长。其次，模型之前学到的技能，对之后的学习没有帮助。就像 Alphastar 它玩星际争霸很棒，但让他同时学下围棋，目前来说是不行的。它和 Alphazero 是两个不同的模型 。
那么，自然而然的，我们就会抛出这样一个疑问，机器能否终身学习呢？这里的相关研究，提个关键词 Catastrophic Forgetting 。
5. Meta-learning / Learn to learn 学习如何学习 现有的机器学习模型设计，都遵循着这样一个范式——在特定领域人工设计一套算法，让机器去学习。我们就想，能不能设计一套算法，让机器自己去设计自己的学习算法呢？
这样的范式，我们称之为 meta-learning 元学习，或者叫 learn to learn，学习如何学习。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Why is Data Hard 为啥说做数据这行不容易</title>
      <link>https://kuhungio.me/2018/why-is-data-hard/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2018/why-is-data-hard/</guid>
      <description>原文链接 Slack 工程师 : why-is-data-hard?
做数据挖掘时，常常需要考虑很多方面。其中一个方面，常常会涉及到跨功能，复杂且琐碎的一些事项。数据准备以及评价指标的制定，就是这些事项之一。
等等，似乎干数据这一行，并不容易？
当大多数的组织谈到数据时，他们想的其实是指标——能反应近期业务、或是能够提供数据驱动的决策、抑或是能够监测企业经营状况的指标。
按上面的说法，我们应该能够招聘到聪明且能干的分析师，做出酷炫的可视化仪表盘，并马上投入使用。
 “Every second of every day, our senses bring in way [more] data than we can possibly process in our brains.”&amp;ndash; Peter Diamandis, Founder of the X-Prize
 拥有大量的数据并不会立马产生价值。当你是在数据增长快如 Slack 这样的公司处理数据时，不仅怎样驾驭数据和指标极其重要且困难的，更困难的是你像是在 “building the plane as it is flying”。
数据金字塔：评价指标（metrics）最为重要 数据金子塔大致可以分为4个级别。每一个级别都高度依赖下一级。
见解/洞察（Insights） 大部分的老板和公司董事关心的是这一层。见解（Insights）是我们所讲的关于数据的故事，即什么驱动了商业，或者是有什么新的机会能够推动大量的增长。
在理想的世界中，有一个共享的、不断演进的关于业务性能的数据叙述。这种数据叙述在整个组织中传播，以建立对业务的共同理解。
探索以及工具 为了获得见解，我们需要雇佣很多人定期去探索数据。只有当有人在盯着数据的时候，才能有策划和故事!
在快速增长的业务中，最优的数据探索涉及到一些关键事物：
 数据探查的多样性。要真正建立起，对正在发生的事情和重要的事情的理解和见解，我们需要每个人都拥有，对数据的关注和探索的主人翁意识。现实情况是，如果探索困难，只有管理员(分析师)能够完成这项工作。你要么雇佣更多的分析师来深入挖掘你的见解，或者，你可以找到简化数据访问的方法，让团队能够自行解决问题。Slack 的做法介于两者之间——我们不断寻找，在整个组织中增加自助数据服务的方法；同时也确保，我们有优秀的分析师参与到每一个核心功能来。
 频繁使用。像所有良好习惯的养成一样，查看数据和指标的一致性，是建立对所期望东西见解的唯一方法，什么样的结果是出乎意料的，什么样的问题是需要分析数据的。分析师可以帮助挖掘趋势，有些趋势值得挖掘，而许多趋势则不然。如果老板经常查看数据，那么你的分析师就更有可能对他们的精力，进行最优配置。
   例子：本周活跃用户增加了4%。这是好是坏？是预期的增长放缓?还是因为这周，我们推出了新产品，所以实际上我们希望的是，高于平时一周的增长?
分析师能够挖掘并做出各种比较，以帮助老板对数字进行说明。分析人士可以将该数字与往年做比较，深入了解这些新要素的组成，以及他们来自哪里。也许4%符合你的期望。但事实上，它比平时要低，我们没有推出任何新产品，且处于一个缓增长放缓期。这就是您希望董事会和分析人员构建的见解。你不会希望在某些事情上耗费精力，这些事情并不会带来业务的增长，或者改变我们的决策。
  发现能力与数据探索。数据探索不同于在仪表盘上点来点去，这是我想在这里指出的。仪表盘是用一组具体的需求创建的，通常在特定的粒度级别上报告指标或世界的某些视图。数据探索是一种能力，即通过各种不同的特征结合来调查指标，以确定在固定的仪表盘中不会立即出现的趋势或机会。可以将其考虑为，能够对数据进行转换和筛选，从而向监控之外的数据提出问题的能力。看到活跃用户的激增吗？太棒了！也许我们需要探究这在所有国家都这样，还是仅仅出现在英国。那周我们是否发起了一项针对英国的营销行动？销售团队是不是在那周完成了一个大单子?  企业主离数据越近，他们就越有能力着手进行自助服务的探索，就能发现更快捷、更有效的关键见解。这是因为，他们更有能力将我们在业务中所做的事情，与我们在数据中可能表现的特点结合起来。反之亦然！那些从商业伙伴那里拥有大量业务背景的分析人士，可以更快地找到正确的见解，而不是身陷各种假设之中。对于一个快速成长的组织来说，你可能希望两者都存在于你的组织中，这样每个人都能带着主人翁意识，理解我们最大的机遇和存在的差距。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>