<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>胡言乱语 on 谷粒的博客</title>
    <link>https://kuhung.me/tags/%E8%83%A1%E8%A8%80%E4%B9%B1%E8%AF%AD/</link>
    <description>Recent content in 胡言乱语 on 谷粒的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 27 Nov 2025 08:45:42 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhung.me/tags/%E8%83%A1%E8%A8%80%E4%B9%B1%E8%AF%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>你以为的优绩主义</title>
      <link>https://kuhung.me/2025/meritocracy-in-mind/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 08:45:42 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2025/meritocracy-in-mind/</guid>
      <description>你以为的优绩主义 优绩主义声称：这个社会奖赏那些绩效优秀的人。绩效更优的人，值得更多的奖励、更多的资源。你只要努力达到规则、指标要求的一切，你就配得到更多。这套逻辑，撑起了现代大厦的方方面面，从教育升学、到企业管理，甚至两性关系。
实际上的优绩主义 你并不知道什么是优绩主义。小时候的你，只知道做好了：前面有奖赏。你被许诺一个光鲜靓丽、有空调的办公室生活，而反面则是重复父辈“面朝黄土背朝天”的循环。这是你关于学习的早期想法。你在一声声“聪明、自觉”的赞美中，度过童年和青春期。
幸运的是，这一路走过来，你被系统筛选，并满足系统要求。你发现只要做好系统要求的，确有回报。在这套系统下，同龄人间以学业成绩作为唯一评判标准。而这，恰恰是你擅长的事情。
你什么时候开始怀疑这套系统，直到意识到优绩主义的呢？
是大学时期，你发现怎么学，毕业后的薪资水平就摆在那里。因为你第一次，跨年龄进行了深度的交流。即将毕业的学长告诉你，趁早转行。学机械少有去做机器人；机械重设备、轻人力。
是大学时期，你发现怎么学，别人总在你前面。人之间的差距，比预想中更大。人与人之间的评判标准，并非仅仅是学业成绩。更何况，这里的每个人，都曾名列前茅。
你的优越感被击破，虽然你也没啥值得优越的。这也是第一次，你对自己所获得的一切，开始重新审视：不再当作个人努力的理所当然，而是千万个巧合凑一起的结果。
后来，你读到《优秀的绵羊》和《精英的傲慢》，第一次知道了优绩主义这一概念。你对人文社科的兴趣，也在那一刻到达顶峰。你发现怎么有如此聪明的大脑，能够提炼出恰如其分的感受。
随后，像大部分毕业生，你发现优绩主义似乎失灵了。因为你开始步入工作。为什么这么多形式主义，为什么晋升的是他不是你，为什么说好了看数据，结果却总是挑挑拣拣找好看的。
你在系统中短暂迷失，但觉得更多是公司的问题。所以，你决定换个公司试试。
很幸运，在新公司优绩主义仍然在生效。你做出了下游满意的产品，她就在辅助评定上给予你最高评价；你做出了用户满意的功能，他们也会反应在DAU和付费上。这情况，维持了三年。
接着，你开始发现，组织似乎陷入了臃肿和内耗。优绩主义又开始失灵了。你发现做得好不如提供情绪价值的，也不如跟着老板空降的。说好的只认功劳，变成了对于ROI的死扣和无尽的文山会海、论证分锅。
这一特点也出现在亲密关系中。认真去爱，却因为激情褪去、缺少沟通和拥抱，就决定两个人的关系走向，那认真爱的意义何在。
实际上，你开始怀疑优绩主义。优绩主义有错，但只有通过优绩主义证明自己的人，才有资格批判。 如果优绩主义承诺的东西无法兑现，为何要遵循它。
“如果一切都很简单，那么要你何用。你需要在逆境中找到出路，需要在按规则做到最好。你做不好，是你菜。做到了，是你牛逼。”你不在意，因为你知道，这是社会达尔文主义。
当一个从小到大的优绩主义获胜者，面临无法获得许诺的结果之时，显得手足无措。如果无法达到优绩，并不是个体的错，那么个体的努力是什么。你陷入虚无。
期待是一种冷暴力。对于优绩的预期，则是对自己的暴力。 预期奖赏触发多巴胺分泌，奖赏落空则带来加倍压力。反复期待落空，则成了习得性无助。
你拥有思考能力。做不了苏格拉底，也因此做不了一头幸福的猪。你本可以做一个苏格拉底猪，享受智识的快乐。但你半醉不醒，陷入内耗。
与其思考远在天边的人和事物，不如想想如何将手上的事物做到最好。优绩主义本身成了社会知识的载体，不能因为反对优绩，而放弃精进。
优绩主义在特定范围仍然有效，是敲开大门的砖头。按照优绩主义，相信它许诺的未来去执行。保留多种可能性的预期，才是优绩的合理打开方式。
应允一切发生，保持模糊。主体性由自身确认，而非优绩奖赏。 优绩获胜，离不开天赋+练习，但也应保持谦逊。失败，也并非一定自身的问题。
不必苛责、不必难过。爱也如此。爱存在，但从不按规则打分。爱自己、再爱他人。允许自己工具理性多一些。毕竟要吃饭、要尊从原始的需求层次。
优绩主义是一种规训。在你知道尽头充满不确定，仍愿意前往，则是一种选择的勇气。
尽信优绩不如无优绩，无优绩不如做优绩。
关于作者</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你以为的分手</title>
      <link>https://kuhung.me/2025/break-up-in-mind/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Oct 2025 10:13:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2025/break-up-in-mind/</guid>
      <description>你以为的分手 两个人，无论是谁有这个想法，都开诚布公。你们坐在第一次见面的长椅上，互相感谢彼此的付出。一方可能会挽留，或者是不挽留。你们的关系都会走到下一阶段。未来的某一天，当你谈起对方时，对方要么在你跟前，要么已成为一个记忆符号。
实际上的分手 老实说，提分手当天，你并没有复合的打算。第一次当面找她，无非是想看看，她到底遭遇了什么。顺道表明支持的心意。结果她转头就发：这雷雨天很适配前男友的心意。这个时候你就该明白，这是她未曾向你显露的一面。私密事情被公开化、调侃化对待。
第二次碰面，是她过来拿存放的衣物。你给她买了花，因为你第一次没给她买花。这也算是某种补偿吧。你带她去吃了螃蟹、抱在床上哭。你吻她，因为她之前很喜欢和你接吻。她站起身说，对你已经没有感觉。送别火车站时，你其实希望这车赶不上，这样你们相处的时间会再多一些。
你确实很难受，因为像所有的分别一样，你们不会再见面。你已经经历了足够多，和亲密之人的生离死别、和最好的朋友分别不见、和要好的同事挥手告别。你想，这次也会像平常那样的。晚上回来你没有胃口，喝了碗粥。
第三次碰面，是计划外的碰面。她在分开的2天内，接连遭受男生骚扰，情绪失控。你刚好晚上没睡着，看到了她的动态，给她发了消息。你感受到了对方极度的难过，白天你就借着送落下的衣物，跑过去又见了一面。
你找到她是想给她安慰，却不曾想看到不愿看到的一面。虽然你早知道她会给不同男生群发，以获得不同的安慰反馈。但你发现，她和你聊天频率下降的时点，勾搭上了新人。俗话说得对，当对方不想和你聊天时，多半是遇上了想聊天的人。
你看着她对自己喜好的描述，都是你们曾经一起做过的事情。你脑子开始发热，难怪分手如此决绝。你问过她，有喜欢的人就和你说。但她说，她不喜欢你，也不喜欢这个人。她只是寂寞。犯了每个女人都会犯的错。
你忽然觉得眼前的人变了，也许这才是她的全部。可爱、乖巧、自立、粘人、情绪细腻，不过是她的切片。你分不清她的难受，是真需要你支持的难受，还是只是撒网捕鱼。你带着愤怒离开，虽然心有不甘，但你也知道，人是复杂的。
你不可能占有她，就像故事一开始说的那样：她不希望你干预她的正常交友。只是后面，你们想独占对方。你们把这个东西，叫做爱情。
你把对方当作一个小孩，因为她的行事，确有不成熟的一面。你担心她未来会遇人不淑，特别是在互联网上，你见过太多面向姑娘的围猎。你希望她能找到一个真正喜欢的人，正直的人。长短没关系，别参杂太多功利。你不希望她出卖自己的身体。
你像过去所有了结的亲密关系一样，好奇她今天做了什么。你偶尔会看下还有联系的账号，猜想她今天发生了什么故事。不打扰是你的习惯，你看着她在往前走，很欣慰。
你为什么会决定打扰她呢？因为你看到她最近的情绪似乎又有变化。虽然你知道，不能过度带入自身。但是你想，最后这一次了吧。把该提醒的都提醒掉。
旋即证明，你多想了。对方正常的一次外出，并不是会见网友。你心里得到安慰，但也知道，这种打扰并不得体。就送到这里吧，你想。
为什么这次你比以往关系做了更多的事情？因为你感受到对方似乎仍需要你，这种被需要是一种幻想的自我满足。你也需要一个人听你唠叨，和你抱抱。一定是她吗，有时候你也在想。你像她一样，开始重复做过去的事情。
人类会从这类活动中找到刺激，但你已经过了寻求刺激的年纪。你希望找个人，和她做完旧事的同时，多去做新事。虽然你也会寂寞、也会被激素控制，但你知道，不能再走老路认识新人了。
The End
关于作者</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>亲爱的，我变成了“猜你喜欢”</title>
      <link>https://kuhung.me/2025/guess-you-like/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Sep 2025 09:26:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2025/guess-you-like/</guid>
      <description>为什么别人可以 亲爱的，你总说，想找一个能懂你的人。能在你不开口，就知道内心想法的人。
为此，有过几次争吵，之后便是沉默。你说，厌倦了这种生活。
我想，又不是你肚子里的蛔虫，咋知道所思所想。
你说，你不管，你就要。为什么别人家就可以。
我变成了“猜你喜欢” 我找到了别人家。他给我一片蓝色药丸，说服下就可以达到目的。药效持续一天。服下药丸，一觉醒来，我变成了“猜你喜欢”。系统在我脑子里展开，原来药丸是信息联盟的入口。所有人类的数据，都流经此处。
我找到了你的数据。
你的社会标签，你出生在哪里、成长在哪里。知道你原生家庭的幸与不幸。我看到了你的银行卡入账。知道你的工作情况，薪资水平。上次调薪还是两年前。
还有你的行为数据，你下午在炸鸡铺买了炸鸡，炸鸡叔安排得井井有条。你刚刚还在和闺蜜聊，想去做新款的美甲、打卡新开的Chiikawa旗舰店。
我还发现了一处隐秘数据。你有自己的小号，里面是一些奇怪的人。也许是你工作的同事？反正我没见你聊过。你的朋友圈部分内容屏蔽了我，好像不是很要紧。除此之外，你的购物车里的东西，是准备给我的礼物吧。
我有你所有的一度、二度联系人，上面的数据我都有。当然，也包括我自己的。我纵览当下最流行的趋势、知道最热的话题、流行歌曲、劲爆资讯。不过你对宏观经济、AI技术进展、俄乌战场也不感兴趣。
你说有话找我聊。我随即启动了关于你的推荐系统。我将前面的所有信息标签化，结合上下文，作为特征输入模型。我要预测你对我给出反应的评分、最大化我们的接触时长。
根据协同过滤，召回一些和你相似人喜欢的反应，再混搭一些热点信息。再根据因子分解机、逻辑回归，筛掉一些不那么重要的反应。最后在对剩下的内容，采用神经网络模型做精排。
系统的目标，是尽可能让你在我身上停留。我要让你得到满足。不仅是短期的刺激、还要你对我有长期的认同。要让你有新鲜感，愿意长期和我下去。
你对小狗感兴趣，我主动和你聊起这个，你很开心。其实是因为你白天刚刷到过，并留下了点赞。你想吃螃蟹，我跟你讲哪家的螃蟹好吃，告诉你怎么正确吃螃蟹。其实是因为你的一度朋友好几个都吃过了。
你觉得我变得懂你了。我能够准确把握你话外之音，点到你内心的真实想法，和你进行推拉。你喜欢这种感觉。你放下手头的事情，和我有来有回。
直至深夜，药效消失了，我接不上话。你面对这突如其来的失落，很难过。你说，为什么我早不能这样。你说，分手吧。我接不上话，只能嗯。
其实，我看过你的数据，知道你的兴趣停留时间很短。你在厌倦我的同时，其他人的“猜你喜欢”，已经为你全力运转许久。我这片小药丸，不过是延长了这片刻的欢愉。
上瘾的背后，是系统为你构建的全景监狱。你的所思、所想、所行，看似自主，实则由系统牵引。“猜你喜欢”的代价，是我对你全面的监视，深入脑海。换来的是我对你的软性控制，以及你对我的上瘾依赖。
我不要这药丸。这种依赖足够摧毁一个人。
关于作者</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你以为的匮乏</title>
      <link>https://kuhung.me/2025/lacking-in-mind/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Sep 2025 11:35:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2025/lacking-in-mind/</guid>
      <description>你以为的匮乏 你觉得自己缺爱，很多人想联系却已不再联系。你觉得自己缺钱，有很多想买却不能买的东西。你觉得自己缺精力，几年前还能熬夜，现在稍微熬夜就发炎。你觉得自己缺机会，自己做的事情总是无法被人看到。
你觉得自己缺很多东西，一方面空荡荡的；另一方面又被各种想法、情绪填满。
你想，不如就按大众路线，过完这一生吧。
实际上的匮乏 你有很多关心你的人，愿意在你低谷的时候帮助你。只是你不好意思开口。你的储蓄足够支持你按现有消费水平生活20年。你有很多点子，在进行很多实验；废寝忘食只为一个小实验。你做了很多事情，有一些被人看到了，有一些确实不出色。
你总是想找一条正确的路。考上好大学是正确的路吗，考上之后又该做什么呢。学好本专业是正确的路吗，为什么这课件这么陈旧。逃课去实习是正确的路吗，你是缺钱还是什么。找个互联网工作是正确的路吗，35岁之后怎么办。
去广州是正确的路吗，对象怎么办呢。提离职是正确的路吗，你已经受不了。去上海是正确的路吗，还是去北京呢。和她结婚是正确的路吗，为什么她好像不喜欢我。签下服务协议是正确的路吗，两年内晾着你怎么办。
不去找工作是正确的路吗，存款还够的吧。这个行业是正确的路吗，你有足够的竞争力吗。做这个内容是正确的路吗，会有人喜欢吗。接受她的分手提议是正确的路吗，要不要再争取下。开发这个产品是正确的路吗，之前的都没有流量。
在每一个决策路口，你总是想找到正确的路。随后又被时间推走，那是一个好决策吗？你想要找一个确定性，但是生活没有对错。你觉得自己缺乏感知正确的能力。
有时候你觉得，不能随大流。有时候你又觉得，不如随大流算了。你想要找一些正确的答案，转头却发现答案仅供参考。你学到的第一课是，生活是混沌的。你做了一些决策，正确不重要，重要的是去做、去推进。
你总是感觉头脑蒙蒙的，什么都想做，但什么都做不好。你清楚意识这种状态。可能是你想得太多，也可能是信息过载了。很多不必要的信息涌入你的脑子，试图占据决策高地。
你缺少持续的产出，转头沉浸在奶头乐之中。一会儿是猫猫狗狗、一会儿又是大厂批判。你丢掉了信心，觉得打工不是一条好出路。算法构造的回声壁里，你不断强化自己的想法。自我实现的预言向着特定方向发展。
你看到很多同行的光鲜一面，看到大模型将算法从降本增效对象，又续一命，变成香饽饽。你被更大的欲望笼罩、对习以为常之物失去察觉。对自己手上的东西失去清晰认知。就像你那公司前老板一样：总觉得外面的才好，手上的不太行。
你被幸福环绕，却去寻找那远在天边的成功。找了一遍又一遍，失望一遍又一遍。你有很多优先级，但最重要的，却不是爱你自己、爱你周围的人和事。
你有充足的信息，却用大模型去压缩。图个快，图个想法验证。看过就是学过，学过就是用过。你已经记不清，有几次没快进看视频，没用大模型总结文章。
对于那些遥远之物，那些庞大之物，总是想一口一个。匮乏与焦虑相伴。你在计算ROI，这正是社会教会你的事情。但是算来算去，计算本身消耗了最多的精力。这反过来，加重了你的焦虑。
你需要的是推进，而不是悬空计算。是执行、是允许误差的同时，保持拟合生活的能力。算法思想如是说。做好手边的事，模仿、迭代和精进。必要的时候，步子大点儿也是值得的。这是跳出局部最优的常见手段。
去尝试之前无法做的事情，这正是离开的意义。即使你的精力和时间有限，这些经历也将注入你这个产品，成为产品的特色部分。你不断的思考、不断的总结修正。所有人都这样。只是有些人思考的频次高、有些人修正的频次低。
你啥都不缺。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你以为的写作</title>
      <link>https://kuhung.me/2025/write-in-mind/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Sep 2025 09:59:56 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2025/write-in-mind/</guid>
      <description>你以为的写作 你是一个写作小成的人，你写什么东西都有人看。你的文思泉涌，下笔如有神助。你写作从来不卡壳，不觉得写出来的是垃圾。写作就像吃饭、走路一样自然，天生就会。
实际上的写作 除开必要的写作，你其实很少写东西。
小时候的日记都是应付了事，偶尔写出值得反复回味的内容。你当时不理解，直到发现记忆会被覆盖。你已经记不清楚当时事，却能从日记中找回自己。这些内容成为你未来解构自身、构建自身的基石。
你在大学写的那些东西，无非是课程实验报告。还有一些价值观冲突带来的落寞呻吟。当然你也开始学着别人，开了公众号、做了个人博客。你在上面写技术内容，差不多一个月的访问量也能有3000左右。
工作中的写作，多少是模版化写作。你要解决什么需求、背景是什么、技术选型是什么、达到什么样的效果。下个半年的目标是什么，团队人力如何分配。等等这些，都是为了让别人清晰而写作。
实际上，写作并不总是令人愉悦。大部分时间，你不敢开头，害怕写出来的东西被人评判。被评判还是小事，更重要的是，没人看。大语言模型出来后，有些技术内容，你还没它讲得好。
完美主义、害怕过多的自我暴露、写作手法不成熟，都是你难产的原因。还有很多公认的原因，你写这个不会有人看、写作的投入产出比太低；汇报写作不过是掉书袋、公司不允许公开发表技术内容等等。
实际上的写作，是充满表达欲的。你写作并非没有目的，你想获得关注、想传达自身的思想、想借此构建自己的精神世界地图。在你迷茫、不知所措的时候，梳理清楚自身的想法、结交一些朋友，能按图索骥。
大语言模型是在历史数据上训练，而你的当下不在它的语料范围内。你要解决的是留下什么东西，无论是故事、是情绪、是价值观、还是最新的技术操作。那些大模型擅长的，则不应该在你的输出范围内。
你因为兴趣写作，因为读者的正反馈而继续写作。这就够了，不需要所谓的意义。
写作很难。难在素材。你脑子里其实有东西，但是并不是所有的都值得文字化。素材和选题总会有枯竭的一天，除非你开始暴露自身。暴露癖是个很奇怪的癖好，一旦开始，很难停下。
写作很难，难在表达。有很多种方式，去构建文章。你也看过不少、读过不少。你需要找到一种你写起来舒服、读者看起来也舒服的方式。而不是简单沉浸在自己的世界，或者拙劣模仿他人。
写作很难，难在反馈。你在文章中夹杂了你认为的灵感一闪，却发现无人在意。你充满期待写下的文章，平台无流量、互动很拉垮。没有任何反馈。石沉大海。
写作很难，难在竞争。用户的注意力有限，读者的偏好在转移。长文本早就没了市场。短文本是大多数用户的主要选择。还有视频、音乐、播客争抢用户注意力。
写作很好，好在第二个你。你可以通过文字，记录下你当下的所思所想。将你脑海里抽象的概念、矛盾的价值判断，在此具像化、进行排序选择。虽然表达者的宿命是误读，但也没关系。这是第二个你，不是真正的你。
写作很好，好在成本够低。只要有键盘可以输入，有网络可以发布，你就可以在网络生态中占有一席之地。不像其他东西，无论是实体生意、还是网络软件服务，都需要不小投入和行业经验。
写作之时，你抛下脑海中的诸多想法，只沉浸思考下一个字该是什么。而不是懊恼焦虑、考虑未来那些虚无的东西。你的情绪在此刻收敛，也在完成之时获得强烈即时反馈。
只有在写出来后，才是你的东西。只有在发布后，才是你的资产。任何脑海里的东西，没有实体化，就只是一个神经脉冲信号。这是你能掌握的确定性。你在实体化的文字中获得确定性，获得传递给别人信息的能力。
你也会在写完之后，反复阅读几次。就像《如何写作》所说的一样。你跳脱自身，以另一个客体身份观察自身。从而找到漏洞、发现不连贯，完成对自身的修复。
有时候你会在发布后想到更好的表达，不过也没关系。这些想法会在你脑海中深根，在下一次写作中表达。
这个世界需要写作、也需要更多类似的表达。将小的东西串联成大的，即是写作大圆满。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你以为的爱情</title>
      <link>https://kuhung.me/2025/love-in-mind/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 08:14:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2025/love-in-mind/</guid>
      <description>你以为的爱情 你俩相识于偶然。对方有情，你也有意。在合适的时机、合适的地点，遇上合适的人。你们一路经历甜蜜，经历挑战。身体和精神上都高度契合。
有小的摩擦，能通过沟通、改变达到一致。有外部压力和诱惑，仍坚守对方。激情褪去，仍想和对方共度一生。
你俩互为对方的真命天子。
实际上的爱情 你们相互吸引，来源于青春期的懵懂无知。一个干净聪明、一个活泼机灵。恰好是同学身份，你们互相爱慕。分不清是喜欢还是爱。
那时候的知乎，流行“爱是克制、喜欢是放肆“；”爱是铠甲、也是软肋“的金句。你不知道自己看懂了没，只是一个劲的转发文案，试图吸引对方的注意力。
你很开心。
那个时候的爱情，没有对未来的更多思考。虽然也有人早早分开，走到最后的十不足一。但最早结婚的，也是这一批人。你不明白好多恋爱故事，都发生在学校。离开许久后，才明白这是一种相对纯粹的爱。
喜欢就是喜欢，不喜欢就是不喜欢。双方约自习、约散步。没有柴米油盐的细碎、没有太多未来的焦虑。
后来的爱情，你们被工作间隔开，归置到一个小方块里。你能接触到的同龄人大幅减少。即使有朋友、朋友的朋友，六度分隔此时似乎失效。
你喜欢的，别人也喜欢。你没有自信，能够赢过其他更社会化的同事。你总是小心翼翼的探索，先是观察，才是建立自己的气场，去吸引你感兴趣的人。
你转向线上。很快发现，线上的男生、女生贴上各自的标签。受欢迎的总是这么些标签：男生180、帅气、有腹肌、A8、有稳定工作、高学历。女生年轻、漂亮、明事理、温柔、情绪稳定、独生。
在角落里，还有各种符号代称的关系。某些应用里，寻求传统关系反而成为异类。
你先看上对方的标签，然后才是去了解这个人。为了吸引对方，你竭尽全力包装自己。无尽的可能，广泛的筛选，在消磨一个人真诚待人的能力。也许下一个更乖，谁知道呢？
两个人因为孤独，走到一起。最终因为种种原因分开。是缺乏陪伴，无法提供对方预期的价值。是没有准确察觉对方的情绪，给到错误的安慰。是自身并不完美，负面情绪过度外泄、给到对方太大压力。
如此这般，种种不一。在舞会上，我们意兴阑珊，共舞一支。却又在曲终之时，默契撤步。无论是谁先停下来，对方都心领神会。这是生活教会我们的礼仪。
你在各种地方，学习如何经营亲密关系。你看过很多书，包括经典之作《亲密关系》。你观察过很多人，无论是同龄人、还是长辈。你也陪很多人走过一些路，有些宽敞有些阴暗。
书中会讲沟通，但你发现沟通无效。长辈会说包容，但你发现包容是放纵。那些陪你走过路的人说，只筛选不改变，要变你找下一个去。你有时候会想，为什么会这样。
你想建立长期的亲密关系，但却发现很难。有时候是临门一脚，有时候是错误开头，还有时候发现想逃离。你喜欢的，不过是自身美好想象的投射。当光晕褪去，你开始犹豫、开始惶恐、开始退缩。
你在权衡利弊。
所谓恋爱脑，无非是脑中的多巴胺分泌。有些人长，有些人短。这个角度来说，每个人恋爱早期都是恋爱脑。有些时候，则是依恋成了习惯。但激情总有褪去的时刻，亲密也会被物理距离阻隔。
感情淡了，是亲密关系的必修考验。如果过去的甜蜜是真，那么当下的平淡就会越痛苦。为什么对方会这样。你尝试重复过去的模式，却发现不奏效了。你想，这说明我们不合适。
幸福让人沉迷。当伴奏消失，你看过对方身上所有好的和不好的。你仍想和她再续一曲，但也要获得对方的同意，不是吗？
没有真命天子、没有完美对象。你要带你的舞伴回家，不在此流连。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> 你以为的vibe coding</title>
      <link>https://kuhung.me/2025/vibe-code-in-mind/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Sep 2025 20:50:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2025/vibe-code-in-mind/</guid>
      <description>你以为的 vibe coding 你有一个点子，告诉对话框，它就框框完工。你要做的就是转发、倒流，接着收获大量用户。毕竟各大媒体、KOL都这么说。写代码不再是需要严谨的知识，系统架构、算法原理、业务知识都不存在了。你和顶级应用的差距，只是没买他们的应用和课程。买了之后，直接开除公司的程序员，让产品写代码。一人公司搞起来。
实际上的 vibe coding 写代码五分钟、debug 两小时。
写小玩具没关系，写大项目老大难。
代码写完了，需求却是伪需求。
很多 vibe coding 样例，是在设定demo范围内呈现。超出它能力范围的，就爱莫能助。
Vibe coding这个说法最早出现在推特。都说互联网盛产黑话，这事海内外一个样。Vibe coding 实质上是LLM coding，或者也可以叫 AI coding。Vibe 这个说法，试图将严肃的编码活动，营造成轻松、随心所动的工作。
你有写代码的基础，写过一些小应用。虽然没有见过特大应用，但是写系统内的问题不大。在cursor、Claude code没流行起来，你在vscode里面写你的python小代码，毕竟机器学习都用这个。
辅助编码工具兴起，你通过插件管理各种工具。你安装了一些开源的辅助编程工具，通过自部署方式，实现补全功能。chatgpt也能用，但是需要转发，外加隐私顾虑。你尝试了下这个本地模型，能帮你起个def函数定义的头。
公司让你们内测了copilot，确实能省下补全的时间，通过聊天也能写出一些小应用。文档详尽的框架基础上，出活很快，你还能就着前端样式反复调个几回。
程序员的工作，80%在阅读代码，20%才是编写代码。就算法来说，还有很多时间在现有框架下调参数、改阈值、写报告。并没有想象中那样，充分解放生产力。你觉得更解放生产力的，是减少无谓的会议，以及无休止的统计汇报。
这个时候的模型性能，还差点儿意思。上下文窗口有限，也没有外挂工具。好在大模型的摩尔定律还未失效，没多久性能就上来了。
各大厂商观察力LLM的落地，发现Coding落地成功，也纷纷开发对应的编码应用。Claud code、Gemini cli 就是这个逻辑的产物。当然，他们对模型也进行了垂直微调，使其编码能力进一步增强。
除此之外，应用提供方和整个社区，也在不断完善vibe coding的工程方法。对任务进行分解、更好的上下文窗口、更多的MCP外部调用接口。你会看见越来越多的讲座和活动，也有越来越多的人讲如何vibe coding。生态逐渐完善。
你逐渐掌握了以下原则：
vibe 不是平空变戏法，a few shot 给出例子告诉模型你想要的效果 一次会话只做一件事，多任务只会导致模型混乱 设定你的编码风格习惯、要求，在全局约束所有编码行为 在单个项目，设定你的编码目标，项目风格 使用更多的外挂工具mcp，比如context7 效果不好就回退，不在模糊基础上构建下一步 必要情况下，使用更强性能的模型 当然，传统软件开发的习惯也很总要。用好git做版本控制、完成比完美重要、控制重构欲望、合理注释代码。
掌握这些原则，虽然离完美效果仍有距离。但你不再在代码里转圈，能够写出一些可用的项目了。
你用vibe coding 写应用，但需求描述比正经PR弱。描述不清即是需求不清，你也深知这个道理。但是代码已经写出来了，试试看呢。项目介于能用与不能用之间。越来越多的半成品堆积在你的git仓库。
各路自媒体也开始炒这个东西。授课开始流行。因为这个vibe这个概念，前期已经“骗”了不少人入局。实践起来却有不少问题。这里面先“骗”进来，再让用户受挫、再顺势提出解决方案，多熟悉的销售模式。
你用得比较顺手的，其实是让cursor的免费模型，帮你检查文稿的错别字、想一个惊世骇俗的标题。但你也发现，做不起来不是因为标题，在于内容的真实程度、干货程度。标题只是起个前期导流作用，而读者对于AI生成的标题也渐渐麻木。
你可以借它写一个复杂应用。这里的问题是，你描述不清想要什么、你不知道好应用长什么样子。
但其实呢，也不必纠结完美。所有成功的构建都来自不断的需求澄清、来自于迭代演进。
最重要的是，行比想重要。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你以为的成年</title>
      <link>https://kuhung.me/2025/grow-up-in-mind/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2025 18:13:27 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2025/grow-up-in-mind/</guid>
      <description>你以为的成年 18岁那年，你如愿成为大人。你下半年能考上个好大学，未来能够为国家效力，能够实现你的科学家梦想。
28岁那年，你是某个领域的大能。也许在读博士，也许已经有了自己的公司。如果是在公司里面的话，一定混得不错。
你会和某个喜欢的对象结婚，有自己的家庭。能够承担家庭的责任。有没有孩子不知道，但应该挺快乐的。
实际的成年 18岁那年，考场没有意外。你发挥水平正常，有遗憾但也不多。这题简单，那题不应该错。你计算着平行宇宙的分数，看着专业名字，填下了志愿。
你独自走出小镇。没和父母一起，而是和同校的老乡，一同前往。因为你觉得自己像个大人，不能有更大的人在身边。“辣椒炒肉拌面”口音的人接待了你，后来成为你的室友和班长。
19岁那年，你听了一些课、见了一些人。知道有些东西生下来就有，生下来没有就没有。人和人的差别，比人和狗都大。
你上了一些稀奇古怪的公选课。好像有点儿运动天赋，体育舞蹈是你成绩单上最高的分数。证券投资的课上，坐满了校外旁听的人。但是没多久，听说股灾了。但你没钱，也无所谓。
你和学妹的暧昧拉扯，也水到渠成。森林公园八公里的夜跑，只觉得时间太快，路程太短。你没有想太多未来，只想着控制呼吸，再多迈一步。
20岁那年，你不喜欢自己的专业，你听说当下最火的是大数据。你依葫芦画瓢，在某个比赛获得不错名次。还结识了不少其他学校的人。
你喜欢在学校东边的图书馆，那里有阴凉的味道。在图书阅览室，你在经管类站一上午，又在文学类站一下午。
21岁那年，你第一次去到北京，领取属于你的比赛证书。看着红色的阴霾天空，你不明白为何大家都往这个地方挤。
你逃课实习，请人代课。期末成绩你被赋59分，补考59分，要求重修。后来你知道，代课的是女生。而你们专业就5个女生。
22岁那年，你离开学校。当列车驶出平原，听着江湖再见。你开始后悔，为何没带父母来这个学校。他们过去离开那个县城的原因，只有外出打工。
你到广州参加工作。很不幸，第一周就吐了，物理上的。可能是压力，但你只敢跟领导说是中暑了，并佯装吐槽回南天。你不知道为何表头没对齐，也会影响母校声誉。
23岁那年，你开始理解职场。你申请离职，总监让你考虑换个团队。看着留存不足一半的校招群，你很庆幸他们的解脱。但也好奇他们的去向。
24岁那年，你想起小学的班长。他的梦想是成为百万富翁，而现在你的也是。你换了份工作。离开前，你看了公司的研报，这家公司构不成威胁。但你踩中了风口。
25岁那年，你工作顺心，同事也很好。最要紧的是，你可以7点下班了。你发现自己做的工作，被合作的同事打出超预期。HRBP和你说，你是leader的左膀右臂。你领了有史以来最多的奖金。
26岁那年，你被困在上海。回来之后，风气变了。上面开始组织架构调整。你开始没来由的焦虑，身上大面积湿疹。leader给你画了个饼，也让你签份卖身契。你在思考要不要去新加坡。
27岁那年，你发现调整仍未结束。你的工作不仅有面试和培养新人，也包含更多的文档。汇报的时间多了，活却并没有干得更漂亮。你重拾技术管理的书籍。
你和对象分手，你们在工作后认识。
28岁那年，你的leader被干掉。你带父母登上了东方明珠，了却大学的遗憾。你去了很多很多地方，去徒步、去登山。你不知道未来在哪里，只想趁机体验这河山。
29岁那年，你离开这家公司，干了快5年。离开前，和HR谈判离职日期。
你看，你以为的成年，是挥斥方裘。但实际，几乎全围绕工作，围绕琐碎和不确定性。
你以为成年，会是大人的样子，大人的风度。却仍受困系统，蝇营狗苟。
十年前你在难受啥，你记不清楚，但你应该在难受点什么。
十年后你在难受啥，你很清楚，但你应该很快忘记。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你以为的自媒体</title>
      <link>https://kuhung.me/2025/we-media-in-2025/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2025 16:38:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2025/we-media-in-2025/</guid>
      <description>你以为的自媒体 只要敢上镜，能够情绪表达，怎么也能吸引一批人。你和哪些百万UP主相比，只是没有脱下“孔乙己长衫”，腼腆、不好意思罢了。
你手上的素材一堆又一堆，竞品看了一集又一集的。网上的段子信手拈来，你的脑子清楚知道什么是自己喜欢的，什么是大众喜欢的。
你通过构造美观的封面，设置悬念、留下钩子。发布之后，全是99+的小红点。你的点击率高高的，完播率杠杆的。很快就突破小流量池，推到了更大的流量池。这个过程就像是小溪入河再入海，没有一丝阻碍。
各大商单接踵而至，你开始苦恼起商业化和粉丝粘性的关系。你通过自媒体建立起了个人IP，能够养活自己，并考虑招人分担工作了。
实际上的自媒体 你肚子里有一些货，但是说实话也不多。你和朋友聊天都能冷场，却自信能够搞起自媒体。
你之前在文字时代，发过一些内容，也在某乎收获万粉。你发现文字平台逐渐没落，除了故事会还是故事会。不如停更。
你是一个算法，虽然不是做推荐分发的算法。但是也知道创作者运营的思路，知道打标流程、知道整体的运营逻辑。见过优质的内容，也见过各种奇怪内容。知道流量分配的28法则。
你决定重拾自媒体，因为发现自己的产品没有流量。你自信构建的产品，发布后的几个小时，小眼睛没有任何增长。自增的数据，全是来自你自己。
看着几百的曝光上百报价，你陷入沉思。工作的时候，CPM（每千次曝光）的广告，也没这么贵啊。曝光之后能干啥，ROI算不过来。
你决定重拾自媒体，因为发现某个UP主在讲你熟悉的领域。他还是某榜单的新星UP主。你看着他数十万的粉丝，和不出意外的内容，陷入了沉思。
虽然你不是啥颜值担当，也不走颜值路线。但当关掉音乐，提取文字稿后，你发现不了任何新东西。偶尔还能看见，照搬产品README（说明书）的身影。干。
一二线高净值人群，在玩一种很小众的东西，播客。你害怕出镜，这个很适合你。恰好谷歌也出了工具，能够将文本转为英文博客。于是你合计先用手上的东西，发一期播客。
没人点击、没人关注。你厚着脸皮发给你朋友，拜托他转发下。因为你知道，转赞评是很重要的质量指标。
后来你推断，是缺少本地化。于是你开始写代码搞中文播客。在你花一周时间，用TTS接口组装出能用的两人播客时，谷歌悄悄给他们的工具增加了中文支持&amp;hellip;&amp;hellip;
你寻思着渠道不能单一，短视频大行其道。开始捣鼓音频的可视化。在开源代码的基础上，你魔改实现了音频的可视化，并且对可视化的粒子波形很满意。
你坚持日更，知道冷启动就是冷，不然为啥叫冷启动。大部分平台短则一个月、长则半年才能完成冷启动，找到你内容的受众。但是一段时间后，你发现内容讲完了。而且，用户自己也能获取的内容，为什么要听你的？
你从图书馆借来很多书，也开始细看平台的运营指导。你注意到不同平台的“调性”，也注意到人设的重要性。你开始审视之前的粒子特效，很有科技感的丑。你开始改进封面、改进标题、改进内容结构、改进收尾号召。
某些内容偶尔爆火。你想复现。是因为加了这个标签？还是因为选了这个做了封面，时长凑够10分钟？你试图重复，但是无法重复。这种随机性让人沮丧。
你的粉丝数达标，可以看到流量主广告。几百块钱、几千块钱，但是没有一个合适的。你开通商店，想试着卖点儿东西。开店瞬间，卖掉一单。你开始幻想暴富。结果下一单一周后才来到，三个月收入不到1k。
你很难受，写下一篇文字来讲自己的心路。结果却又爆了。你想明白了，你要做真实的自己。
你要向上管理，混成观众老爷们的嫡系。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你以为的创业</title>
      <link>https://kuhung.me/2025/create-in-2025/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 14:05:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2025/create-in-2025/</guid>
      <description>你以为的创业 你有个点子，不缺程序员，因为你自己就是程序员。你通过历史技术能力的积累，很快实现产品原型。产品原型在种子用户里的反馈很好，一些小问题也快速被修复。不少用户觉得你的创造改变了他们的生活，他们愿意为之付费，并且到处宣传。接着发布产品，获得了爆炸性的关注，产品大卖。人才涌向你，都以加入你的团队为自豪。
实际的创业 A方向是你的点子，你通过vibe coding也实现了原型。前后用时快一个月，到头来发现这不就是浏览器自身的功能吗？除了证明你通过这个demo，掌握了一些vibe coding技巧，没有任何市场价值。
很快你看到了一个视频，B方向的原型在短视频上火热。于是你买了个原型产品，却没有技术门槛。很快市面上出现众多的创业者。他们都手持咸鱼买的原型，寻求投资。投资人也不是傻子，听听便罢了。
再经历上面的事情后，你偶然看到了一篇自媒体爆款。好家伙，照着说明手册的文案，居然能吸引数十万粉丝关注。在你看来，这其中没有任何技术门槛。于是你也想到从这个方向入手，先做内容。
在解决一些列技术问题后，反复造了几个轮子后。你成功实现从文本内容到播客、再到视频的工作流。你发布在短视频平台，却发现没人看。小眼睛始终被控制在1k以内，播客甚至无人在乎。除了你的亲人、朋友。
后来，另一个“天才少年”朋友找你寻求3D的内容生成方案，你告诉他 MCP + blender 可以、manim做公式内容也不错。你顺着前面的事情，发现其实大众关心的还是钱，如果你能告诉他们怎么赚钱，就可以获得不少热度。
于是你捡起manim，开始做相关的可视化内容。你从五月末开始做到九月初。刚开始起号很快，你两周到了2k的粉丝。但随之而来的是，无法进一步扩大用户群。后来你发现，硬科普内容的头部账号，也才几万粉丝。
当然，你也在做另一个热门的领域，但是总是发现慢人一步。你还在开发中的内容，头部应用直接端了出来还免费。你想着做差异化，但调研后发现这头部应用功能的日活也才不过几万。没法盈利。
你想着做变现，于是琢磨着上了购物车。几个月下来，收获几十笔订单，不到一千块。远低于企业内打工的日薪，
Why is so hard？ 老老实实在企业内爬职业梯子不行吗，为何要受这种之苦。
要想想你为何要离开企业。对企业的政治生态感到厌倦、对无法直面用户获得正反馈，而是不断管理上级和同僚的厌倦。希望能够有自己的企业形象，真正对这个世界有相应的贡献，而不是汇报PPT上的数字游戏。
很多人说创业者总是站位太高不愿意身体力行，但现实却是你身体力行也不行。这是一个开放世界游戏，没有正反馈的开放世界游戏。
这种感觉，和刚进入大学时一样又不一样。大学开始，你意识到你对自己负责，但你仍然有课业需要完成。即使你没有做其他的探索，好好跟着课业走，也能拿到985的毕业证。
从企业出来同样如此。创业开始，你意识到你对自己负责。但你并没有第二条主线。一切的可能性会收束，可能会结果子，也可能啥也没有。生活并不会给你颁发毕业证。
点子不一定保真，很可能是自嗨。能力不一样定够强，开发不出来想要的产品。市场无法有效验证推广，平台不给你流量。找不到真正的种子用户，更别说PMF。干产品，难。
你想做自媒体，发现自己并不擅长捕捉用户的心理。短时间内无法构建有效的视频内容，没有流量主愿意付钱。你需要和万千相同的想法的人，一起竞争用户的注意力。即使小有粉丝，不过是从一个结构跳到另一个结构。平台掌握你所有的表达、所有的情绪，控制你所有的流量。
你总是写很多计划，但是实际执行的少之又少。即使你知道侯世达定律，知道项目的实际花费时间会远大于预估。你有时候会想，也许下个月就好了。但时间在流逝。你很难受，没有地方去讲。家里面只敢跟他们说这个月又增加了多少粉丝、卖了几百块的资料。朋友认为你和他不再有共同话题，不想和你聊天。
你什么也干不好，只能写写东西发发牢骚。
关于作者</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
