<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>胡言乱语 on 谷粒的博客</title>
    <link>https://kuhung.me/tags/%E8%83%A1%E8%A8%80%E4%B9%B1%E8%AF%AD/</link>
    <description>Recent content in 胡言乱语 on 谷粒的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Sep 2025 14:05:19 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhung.me/tags/%E8%83%A1%E8%A8%80%E4%B9%B1%E8%AF%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>你以为的创业</title>
      <link>https://kuhung.me/2025/create-in-2025/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 14:05:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2025/create-in-2025/</guid>
      <description>你以为的创业 你有个点子，不缺程序员，因为你自己就是程序员。你通过历史技术能力的积累，很快实现产品原型。产品原型在种子用户里的反馈很好，一些小问题也快速被修复。不少用户觉得你的创造改变了他们的生活，他们愿意为之付费，并且导出宣传。接着发布产品，获得了爆炸性的关注，产品大卖。人才涌向你，都以加入你的团队为自豪。
实际的创业 A方向是你的点子，你通过vibe coding也实现了原型。前后用时快一个月，到头来发现这不就是浏览器自身的功能吗？除了证明你通过这个demo，掌握了一些vibe coding技巧，没有任何市场价值。
很快你看到了一个视频，B方向的原型在短视频上火热。于是你买了个原型产品，却没有技术门槛。很快市面上出现众多的创业者。他们都手持咸鱼买的原型，寻求投资。投资人也不是傻子，听听便罢了。
再经历上面的事情后，你偶然看到了一篇自媒体爆款。好家伙，照着说明手册的文案，居然能吸引数十万粉丝关注。在你看来，这其中没有任何技术门槛。于是你也想到从这个方向入手，先做内容。
在解决一些列技术问题后，反复造了几个轮子后。你成功实现从文本内容到播客、再到视频的工作流。你发布在短视频平台，却发现没人看。小眼睛始终被控制在1k以内，播客甚至无人在乎。除了你的亲人、朋友。
后来，另一个“天才少年”朋友找你寻求3D的内容生成方案，你告诉他 MCP + blender 可以、manim做公式内容也不错。你顺着前面的事情，发现其实大众关心的还是钱，如果你能告诉他们怎么赚钱，就可以获得不少热度。
于是你捡起manim，开始做相关的可视化内容。你从五月末开始做到九月初。刚开始起号很快，你两周到了2k的粉丝。但随之而来的是，无法进一步扩大用户群。后来你发现，硬科普内容的头部账号，也才几万粉丝。
当然，你也在做另一个热门的领域，但是总是发现慢人一步。你还在开发中的内容，头部应用直接端了出来还免费。你想着做差异化，但调研后发现这头部应用功能的日活也才不过几万。没法盈利。
你想着做变现，于是琢磨着上了购物车。几个月下来，收获几十笔订单，不到一千块。远低于企业内打工的日薪，
Why is so hard？ 老老实实在企业内爬职业梯子不行吗，为何要受这种之苦。
要想想你为何要离开企业。对企业的政治生态感到厌倦、对无法直面用户获得正反馈，而是不断管理上级和同僚的厌倦。希望能够有自己的企业形象，真正对这个世界有相应的贡献，而不是汇报PPT上的数字游戏。
很多人说创业者总是站位太高不愿意身体力行，但现实却是你身体力行也不行。这是一个开放世界游戏，没有正反馈的开放世界游戏。
这种感觉，和刚进入大学时一样又不一样。大学开始，你意识到你对自己负责，但你仍然有课业需要完成。即使你没有做其他的探索，好好跟着课业走，也能拿到985的毕业证。
从企业出来同样如此。创业开始，你意识到你对自己负责。但你并没有第二条主线。一切的可能性会收束，可能会结果子，也可能啥也没有。生活并不会给你颁发毕业证。
点子不一定保真，很可能是自嗨。能力不一样定够强，开发不出来想要的产品。市场无法有效验证推广，平台不给你流量。找不到真正的种子用户，更别说PMF。干产品，难。
你想做自媒体，发现自己并不擅长捕捉用户的心理。短时间内无法构建有效的视频内容，没有流量主愿意付钱。你需要和万千相同的想法的人，一起竞争用户的注意力。即使小有粉丝，不过是从一个结构跳到另一个结构。平台掌握你所有的表达、所有的情绪，控制你所有的流量。
你总是写很多计划，但是实际执行的少之又少。即使你知道侯世达定律，知道项目的实际花费时间会远大于预估。你有时候会想，也许下个月就好了。但时间在流逝。你很难受，没有地方去讲。家里面只敢跟他们说这个月又增加了多少粉丝、卖了几百块的资料。朋友认为你和他不再有共同话题，不想和你聊天。
你什么也干不好，只能写写东西发发牢骚。
关于作者</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
