<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>财务 on Kuhung&#39;s Blog</title>
    <link>https://kuhungio.me/tags/%E8%B4%A2%E5%8A%A1/</link>
    <description>Recent content in 财务 on Kuhung&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 31 Dec 2020 09:39:13 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://kuhungio.me/tags/%E8%B4%A2%E5%8A%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>五年十个财务瞬间｜01 2020年财务总结</title>
      <link>https://kuhungio.me/2020/ten-financial-moments-in-five-years-1/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 09:39:13 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2020/ten-financial-moments-in-five-years-1/</guid>
      <description>描述 目的 发布时间 最后一次修改     财务管理的第一次笔记 用于回顾财务情况，审视财务决策 2021.01.11 2021.01.12     结论先行 这是第一篇财务总结文章，写于2020年末。本系列计划共计10篇，跨度5年。
由于数据敏感，以下数据做过归一化处理。
先说数字：
工作以来的2年半，签订的合同是100块（并没有一百万），实际银行卡入账70块。投资增益、减去日常开销，再加上广州公积金提取，最后可支配金额为54块。
为什么会有这篇文章 写这篇文章，是为了审视自己的财务情况，梳理财务观和财务现状，给自己一个交代。
财富，不仅决定了一个人的生活水平，也是其未来的支撑。财富自由不是绝对概念——需要达到多少数额，而是相对的、比较性质的结果。
如果不好好理财，放任钱从左边口袋进、右边口袋出，则永远不可能享受真正意义上的财富自由（包括富二代）。
我不理财，财不理我。
不自由≠单一储蓄 但是真要说，理财，很多人又陷入另一个极端：省钱。
我的上一代人就是这样子的，他们省吃俭用，支撑了我（这里需要感谢他们）。
但是这样的方法，对于我们这一代，是否仍然适用，则需要打个问号。
因为如今，高通胀，其实在变相的剥夺储蓄的财产。财富分配两极化的加剧，是不争的事实。
我的财商启蒙 我的财商基础，是父母的节俭教育。
而后引导我去寻求出路的，则是一次与表哥的对话。
记得一年春节，我对家里人说，我想去广场卖孔明灯，因为我觉得会赚钱。
表哥听说后，跑来问我：你的目标受众是谁，周转资金能有多少，预期产生多大收益？会被城管驱赶、没收掉资料吗？
我当时完全懵逼，完全没考虑这些商业上的问题。竟然傻乎乎地觉得，我购入生产资料，就能产生自由的现金流。
这些问题，驱使我去寻找答案。
后来我发现，答案其实有两种：一种是别人的智慧结晶，另一种则是自身的亲历实践。
智慧结晶，就在华科的东图地下一楼与主图四楼，那批F开头的财经类书籍。
它们告诉我，省钱并不能带来财富增值。合理开支，把钱花对地方，产生正向的现金流，才是正确的做法。
两个爸爸 有的人，有两个爸爸，因而可以通过观察他们，学会分辨哪种方式更高效。
这并非在映射社会现象，而是说的一本书，名叫《穷爸爸，富爸爸》。当然，这本书也属于F开头的经济类书籍。
这本书的核心内容，是关于资产与负债的准确认知，以及对应的操作：减少不必要负债，买入可增值资产。
会走路的钱 钱会走路，这是另一本关于理财的书籍《MONEY WALKS》。核心其实和上文差不多，但多了作者自身的操作实践。
作者写了十年的博客，来记录他的财务变化。这也是这篇文章的萌芽点，模仿他，记录自己的财务情况。
 书籍是一份答卷，实践则是另一份答卷。
 做得好的地方 关注基金管理费用 这是在阅读中发现的一个盲区。我的基金买的大多是指数型，少部分进取型股票基金。当时买的时候，几乎没看管理费。看着漂亮的历史折线，就跟投了进去。
但长达百年的金融过往告诉我们，指数型基金，能跑赢大多数的策略型基金。而策略性基金，坑就坑在管理费上。别看1-2个点的差异，但长期复利来看，会是巨大差别。
所以检查之后，我停掉了两只年管理费2%以上的基金。有这管理费，都够杠杆买港美股了，盯着头部买，业绩也不会差太多。
接触港美股 说实话，我在2019年底前，并没有接触实盘的股市。因为15年的股市，给我留下的印象太深刻。
当年的公选课《证券投资》堂堂爆满的场景，还历历在目。仿佛座下的每个人，都能如台上的经管学院讲师，获得一年资产翻倍的成就。
人傻钱多速来。但很可惜，景气没持续多久，股灾就来临了。
不过后来，由于好奇+机缘，开通了港美股账号。尝试着买入了几支有接触公司的股票后，获得了25%的年回报（当然也有亏损的）。
资金轮动 资金轮动是在雪球上学到的。大概的道理就是：没有永远涨的市场，也没有永远跌的行情。
我觉得这句话有道理。虽然会让自身错失“暴富”机会，但也能减少本金折损的风险。
根据市场的波动，在半年或者是一年的时间节点，对仓位进行再平衡调整。
这招用在 BTC 上，很管用。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>