<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>游戏设计 on Kuhung | 谷粒</title>
    <link>https://kuhung.me/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1/</link>
    <description>Recent content in 游戏设计 on Kuhung | 谷粒</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 24 Dec 2020 09:33:23 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhung.me/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>游戏机制设计，以剧本杀为例剖析可玩性的来源</title>
      <link>https://kuhung.me/posts/game-design-summary/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Dec 2020 09:33:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/posts/game-design-summary/</guid>
      <description>标题 创建时间 发布时间 最后一次修改 备注 游戏机制设计 2020.11.11 2020.12.24 2020.12.24 拖更文🐶 写作背景 一款游戏，挨骂最多的是谁 一个游戏中，挨骂最多的，策划排第二，没人敢排第一。按理说，一个游戏的美术好、音乐好，确实值得夸赞；
但我们将各个部分拆开，一定会发现，单一的”美好“的元素，并不足以撑起整体的评价。
最后游戏的评价，一定是多方面，1+1&amp;gt;2的结果。
美术很重要，它带来了独特的美的享受；
程序很重要，它保证了基本功能和丰富玩法的实现。
这样算来，策划确实不算啥，动动嘴皮子就行。
事实并非如此。
抛开营销、渠道不谈，其实，恰恰是策划所构造的游戏机制，将好玩的游戏带到我们身边。
想一想，你是否有接触过音乐一般、美术一般，但极度耐玩的游戏？
。。。
。。。
。。。
不用绞尽脑汁想，象棋、跳棋、五子棋都是经典的耐玩游戏，打弹珠、扇卡片仍在代代相传。
为什么他们耐玩，究其原因，还是因为游戏机制设计，带来了丰富的可玩性。
这是一篇给策划的洗地文？ 本文不是谈论单独某款游戏的策划，而是探究他们做的事情之一——游戏机制设计，是如何带来游戏可玩性的。
以下内容，参照《游戏机制——高级游戏设计技术》、《通关 游戏设计之道》、《我在美国学游戏设计》等资料。
以剧本杀《情辞白帝》《青楼》等作为迁移剖析的对象。分析游戏机制在其中扮演的角色，以及如何进一步改进剧本杀游戏体验。
所以，该骂策划继续骂。但不妨碍我们思考，游戏机制如何影响我们的生活。以及在每一次版本发布后，试着理解，内容调整的动机。
游戏是什么 在开始之前，我们先定义游戏的概念。什么是游戏？游戏是在规则的约束下，参与模拟的冲突，产生可量化结果的系统。
游戏不可预测 游戏的最大特点，是不可预测性。这里的不可预测，不等于100%随机。
好游戏的不可预测性，是少量的随机+简单的规则+充分的互动的结果。
为了强化不可预测性，常常会让玩家在游戏中做出选择。
这个选择，可能是操作上的、也可能是策略上的。
试着思考以下游戏，你做出过的选择：
《超级马里奥》、《俄罗斯方块》、《贪吃蛇》，《王者荣耀》、《PUBGM》。
在剧本杀中，同样充满了不可预测性。每个玩家手中的剧本，都是局部的，需要策略伪装，以达成最后的任务。
机制的存在，影响了游戏运作。其作为核心，是游戏可玩性的来源。
什么是机制 机制是穿插在游戏内，最有影响力的东西。
例如，马里奥的跳跃。通过简单的跳跃，玩家可以实现攻击、闪躲、跨越障碍等几乎所有事情。
虽然玩家也可以左右移动，但左右移动，服务于跳跃。所以，跳跃是超级马里奥的核心机制。
五类机制 机制，一般可分为5个大类，分别是：
物理机制 内部经济 战术动机 社交互动 渐进 其中，前四者又可以概括为突现。
物理机制
物理机制，典型如愤怒的小鸟：小鸟发射、碰撞、滚落，遵循了真实世界的物理规则。
内部经济
内部经济，则包括元素的收集、消费以及交易。常见的资源有：金钱、能源或是武器弹药。
同时，不同于现实世界，抽象的资源也是内部经济的一部分。
抽象资源如：声望、健康、好感度和技能点等。
战术动机
战术动机，其典型代表则是象棋。战术的核心是资源的分配，例如象棋棋子的位置。
社交互动
社交互动，就是字面上的意思。国内的腾讯，把这部分发挥到了极致。
国外的 coin master，也背靠 Facebook 等社交公司，长期挤占付费榜前十。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为度过原神长草期，我写了个原神放置类单机小游戏</title>
      <link>https://kuhung.me/posts/yuanshen-idle-feedback/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2020 00:37:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/posts/yuanshen-idle-feedback/</guid>
      <description>游戏地址：https://kuhung.me/yuanshen-idle/
很高兴能和大家分享这款小游戏。如果恰好你也喜欢原神这款游戏，想在长草期放松放松，那么这款放置类游戏一定不要错过。
游戏模板来源于 Couy69 的 vue-idle-game，副本填充内容来自原神米游社等公开社区。所有内容均来自公开互联网，业余时间打造，非内鬼，不py。
对这款放置挂类游戏的任何建议，欢迎通过以下三种方式联系。
拥有 GitHub 账号，可直接下方留言。
关注我的微信公众号【谷粒说数】，留言反馈。
发送电子邮件至 kuhung#foxmail.com(@替换#)，进行反馈。
请选择你最方便的形式。
为答谢各位的支持，将于12月1号，送出三份原神周边。抽取三位提出宝贵建议的同学，快递上门。
另寻前端高手，优化移动端布局，以及迭代整体交互逻辑。
目前的更新计划：
项目 预计耗时 预期上线时间 实际上线时间 备注 最后一次修改时间 原神放置类小游戏 7x10h 已上线 2020.11 项目整体概况 2020.12.10 完成全部副本的文字描述替换 4h 2020.12.13 1116 完成蒙德区副本文字描述 2020.11.16 增加新手引导 1h 已上线 2020.11 增加文字描述引导 2020.11.19 调整增益道具UI 增加道具洗练，将摩拉进行消耗 调整暴击逻辑，增加随机性 游戏 Tip：
点击保存，保存的游戏进度在本地，离开再回来，仍能继续。 ◀返回游戏</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
