<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>管理 on Kuhung&#39;s Blog</title>
    <link>https://kuhungio.me/categories/%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
    <description>Recent content in 管理 on Kuhung&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 17 Jul 2019 17:02:56 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://kuhungio.me/categories/%E7%AE%A1%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>为什么95后这么难管，这些年轻人到底在想什么</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/manadement/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jul 2019 17:02:56 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/manadement/</guid>
      <description>一位朋友跟我讲，他们公司新来不到2个月的数据挖掘工程师离职了，表面理由是有上岸考公的打算，但实际原因却是和管理者气场不合。小伙是个95后，广州某985毕业，能力不错背景不错。他的上司是位新晋领导，勤勤恳恳，90后。
朋友和我感叹道：没想到95后与90后，在管理上就已产生分歧。其实我们95后，也很难理解00后的一些想法。但在职场上，后辈在走的路，前辈也走过，为什么他们似乎很难理解这些年轻人？
在老一辈的眼中，学而优则仕。学习好了就去当官从政，去服务别人。而在父母这一辈人的眼中，不论你干啥，当“老实人”被人管是不行的，他们的观点有一定的时代背景，但仍然在潜移默化影响着每个人。
而对于初入职场的新人来说，虽然暂时当不上管理者，但被管理时却也会思考：“如果是自己，将会怎样去做管理？” 对于这一批新的90后甚至00后来说，管理并不再是一场服从性测试，权威性的组织管理方法或不再有效。
什么是这些年轻人喜欢的管理风格呢？ 如果稍微读过一些管理学的书籍，就会发现，管理其实在近现代发生了较大的变化。厚黑学受人推崇，有它的一定意义，但是小年轻们对里面的技巧似乎并不买账。这点在酒桌或者聚餐时就可以看得出来。这批年轻人有自己的想法，有独立的意识，甚至有些“不懂”人情世故。
回顾历史，近现代企业管理做得比较好的，要当属日本。日本凭借其精益管理思路，在汽车制造业一举占领美国市场，打得美国的传统汽车巨头没有还手之力。在大学里，作为机械大类的学生，一定多少接触过精益生产。
这套理念，帮助日本一跃成为制造业强国。而反观国内，作为一个机械大类出身的同学，你一定知道国内的“中国制造”现状是什么。而作为一个跨行的 IT 向工程师，在实践中，也发现，以信息互联标榜自己的互联网，除了开源的代码复制粘贴得挺快，管理模式其实并没有跟上节奏。
今天，在当下环境中，还有很多管理者是靠着本能在管理，而不是一套系统科学的方法。一个程序员，或者是 IT 企业的中层管理，有时间去研究业务，却少有时间去研究管理。项目短平快上线、管理粗糙莽随意。像极了早期国内自然资源开采，先污染后治理的样子。
IT 工程师眼中的现代管理究竟应该是什么样的呢？ 我们接着从上面的日本制造业说起。在当时，他们推崇一种见 kanban 的工作法。即在看板上列出工作事项，工作流公开透明。而在当下，国内头条、国外谷歌都在推崇 OKR。这里两者的本质是相通的，即：公开透明公司的业务流，每个人都能参与到目标设定里面来。
低效的管理者 在执行这套的同学可能会说，这其实只是形式主义，到头来还是 KPI 导向，面向 PPT 晋升。这在企业中确实存在，而其中的缘由，有以下5点：
 管理者不能良好的安排自己的时间，自己的时间属于别人&amp;ndash;无尽的会议、向上汇报、向下沟通 眼光受限于岗位，注意力集中在流程、规范与控制上，而不是贡献 没能充分发挥人的长处，无论是自己、上司抑或是下属。总认为下属不能很好地完成工作。从职位出发去设定一个人能做什么、不能做什么。不能容忍人之短。 零碎容易完成的优先做，根据和需求方的亲疏远近安排优先级，而不是要事优先 无法有效决策，没有流程，不愿放权。决策没有边界，不设立反馈机制，任由自己的“偏见”主导决策  做好了上面的5点，企业就能蒸蒸日上了吗？其实也不是，如果没有一个学习型的组织，单靠个人也是难以推动的。千里马常有，而伯乐不常有。运气好，遇到一个放权给你的领导，做起来是运气，做不起来是常态。企业中的死海效应，“劣币驱逐良币”也同样常见。
螺旋沉默的组织团队 也就是说，还需要一个良好的组织氛围。而变成一个死海的组织氛围常有以下特征：
 安于现状，封闭思想。更愿以主观的视角观察现实，而不是客观。 心智模式不成熟。对已有的成功盲目崇拜模仿，而忽视掉其潜在的天时地利人和背景。 各自有各自的小算盘，没有共同的愿景。 团队内部给自为战，几乎不存在团队学习。 局部思考而不是系统思考。认为危机的主因是人或事，而不是系统机制的问题。从未留意过系统如何塑造自己的行为。不清楚系统的边界、增长极限、反馈回路以及压力是如何转移的 。  如果是想做一个失败的管理者，营造一种糟糕的团队氛围，按照上面做准没错。
短期利益驱动的变革  学校教育告诉我们：永远不能承认我们不知道的答案。而大多数公司还在强化这种训练，奖励善于推销自己观点的人，却忽视对复杂问题的探寻。（还记得上一次你的组织给对公司现行政策提出难题的人——而不是解决某个紧迫问题的人——颁发奖励是什么时候吗？）&amp;ndash; 《第五项修炼》
 别急，是不是准备收藏，并在组织中逆向推行以上措施呢？那你可能又陷入了组织变革中的另一个陷阱：在变革过程中，我们不仅难以看到整片森林；甚至，我们还会挑出一两棵我们认为最看好的树，然后就全神贯注在它们身上，为它们而倾注全部的变革努力。
为什么目前还有很多的 IT 企业管理者，在靠着本能管理呢？一个字：利。 无利不起早。 概念发明以后，还要在有实用价值的成本范围内，以一定的规模进行可靠的复制，它才能够真正落地。
为什么大家都觉得修正以上的问题是不符合利益的呢？因为很多时候，都是想短期梭哈一波，先用着后面再说，先这样管理出问题了再说。即忽视了系统性的东西，而仅专注于眼前的事物。
系统思考 如果想在组织中构建学习型组织，成为一个卓有成效的管理者，那肯定不是忽视系统思考的力量。
关注长期的行为和系统内部的结构，而不是表象和短期事件；世界非线性，不要用线性的思维思考；恰当的划分系统的边界；充分考虑多方的限制因素及相对强弱。
通过实际行为来推断系统目标，而不能只看表面的言辞或其标榜的目标。时间延迟无所不在，当下的干预很可能一段时间后才会产生影响。没有人能做到充分理性，每个人的理性都是有限的。
总结 在最近和实习生同事的合作过程中，深切的感受到信息差带来的权力膨胀感。实际上，管理也是一门实践课程。一开始可能会走偏，但只要有回顾、有反思，也终究会上正轨。系统思考、长远为重。不仅要问这些年轻人想要什么、也要问自己想要什么。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>