<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>行业观察 on Kuhung&#39;s Blog</title>
    <link>https://kuhungio.me/tags/%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E8%A7%82%E5%AF%9F/</link>
    <description>Recent content in 行业观察 on Kuhung&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 07 Mar 2020 17:43:44 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://kuhungio.me/tags/%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E8%A7%82%E5%AF%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>更高效的远程工作之道--REMOTE 手册精要</title>
      <link>https://kuhungio.me/2020/remote/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Mar 2020 17:43:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2020/remote/</guid>
      <description>大规模远程工作实践 远程工作，一个之前都没怎么考虑的事情，在2020年的春节过后，中国大陆进行了一次大规模实验。WFH（work from home），一个在外企很常见的操作，在国内却鲜有生存环境。
虽然朋友圈已经有人发帖，渴望在办公室中办公，但是，也不能因此，就放弃思考远程工作的这么个事物。一成不变往往很简单，但变化之中，才有契机。
远程工作契机 什么阻挡了远程工作的推行，我们无从说起。但何不把这次当作一种契机，去学习其中的脉络。
关于远程工作，找到了一本小册子《Remote》，专门介绍远程工作的。作者也写过另一本书《Rework》，中文名重来 。写书虽说门槛不高，但是写出有说服力的书，具备条件的人往往很少。作者以其自己的公司 Basecamp 为例，说明了远程工作的优点，也向我们介绍了远程工作的注意事项。读懂它，你的远程工作事半功倍。
远程工作迷思 在书中，你可能看到自己的影子，也可以看到老板的影子。无论你是老板，还是打工者，其中的内容都值得细细理解。
拒绝远程工作的理由 只有在办公室，办公时间才是有限的 远程工作，不是一个新鲜事物。至少在作者这个书出版之时，到2020年，已经过去了7年。远程工作改变了集中式办公的缺点，时间被切割，无穷无尽的会议。但其自身也有适用范围，比如写作、编程、设计和客户支持等工作。像制造业，可能就不太现实。很多人对远程工作嗤之以鼻，常抱着努力干活，等我退休了，再来享受生活的态度。老板们顾及远程工作，很可能是担心没了约束，员工的拖延症很可能无限放大，毕竟谁都有拖延的时候。做好工作，而不是死守工作时间。
如果我能看见他，我才能控制他 远程工作，在2020春节之前，一定是有很多反对声音的。比如，缺乏讨论的氛围，公司没有源源不断的点子，这怎么行。没准下一个点子就能颠覆乔布斯。但实际上，我们知道，很多人还在执行几个月甚至几年前的一个点子。有员工认为，家里的干扰太多，琐事不断打扰。但实际上一份有成就感的工作，不会让你轻易被打断。而管理者，会觉得，没有盯着他们，怎么知道他们是在干活，还是躺在床上玩手机。但实际上，就在眼皮子底下，员工也有无数种方法摸鱼。如果不信任他，一开始就不该雇佣他。
别的公司都没这样做，我为什么要做 在团队内部，一个组这样做了，另一个组会嫉妒。但跳出这个逻辑，整个组织目标一致，效率最高才是最终的赢家。再一个，业务部门或者上级会觉得，我现在就要答案，现场能有更高的压迫感。但实际上，并不是所有事情同等重要。再一个，中小型企业会认为，BAT 大公司都没远程工作，肯定有他的不好，马某人都是聪明人，不可能没调研过。但实际上，你跟着大公司的脚步，永远成不了第二个马某人。远程工作能不受地域限制，网罗到世界各地的人才；有些时候，性价比更高。
远程工作精要 远程工作，在2020春节之后，大伙儿已经有了足够多体会。作者的公司长期远程且稳定盈利，他总结了以下内容。
及时同步进度 重要资料公开，而不是让人到处询问，让被询问人工作量加倍。展现工作进度，以成果导向。及时向团队内部公开。承诺往往有更高的约束力，而且，同行肯定比非技术领导更懂所需的工作时长。于此同时，做防灾的准备，诸如数据备份等工作。如果工作需要同客户合作，还需注意，及时将进度同步给客户。
打造良好团队氛围 对于团队内部，保持正向的氛围，阻止消极负面的情绪在团队内部蔓延。聪明且及完成任务，才是合适的好员工。用当地最好的薪水留住他们，而不是因地施策。关心员工的身心健康，担心过度劳累，而不是懒惰，因为可持续才能走更远。最后，保持一个强劲的动力，鼓励员工从事自己喜欢的事物。
员工如何出众 而对于员工，如果你想在团队内出众，往往有两种方法。一个是在保持活跃，另一个就是高质量的交付任务。
关于作者</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为啥说数据这行不容易 Why is Data Hard </title>
      <link>https://kuhungio.me/2018/why-is-data-hard/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2018/why-is-data-hard/</guid>
      <description>原文链接 Slack 工程师 : why-is-data-hard?
做数据挖掘时，常常需要考虑很多方面。其中一个方面，常常会涉及到跨功能，复杂且琐碎的一些事项。数据准备以及评价指标的制定，就是这些事项之一。
等等，似乎干数据这一行，并不容易？
当大多数的组织谈到数据时，他们想的其实是指标——能反应近期业务、或是能够提供数据驱动的决策、抑或是能够监测企业经营状况的指标。
按上面的说法，我们应该能够招聘到聪明且能干的分析师，做出酷炫的可视化仪表盘，并马上投入使用。
 “Every second of every day, our senses bring in way [more] data than we can possibly process in our brains.”&amp;ndash; Peter Diamandis, Founder of the X-Prize
 拥有大量的数据并不会立马产生价值。当你是在数据增长快如 Slack 这样的公司处理数据时，不仅怎样驾驭数据和指标极其重要且困难的，更困难的是你像是在 “building the plane as it is flying”。
数据金字塔：评价指标（metrics）最为重要 数据金子塔大致可以分为4个级别。每一个级别都高度依赖下一级。
见解/洞察（Insights） 大部分的老板和公司董事关心的是这一层。见解（Insights）是我们所讲的关于数据的故事，即什么驱动了商业，或者是有什么新的机会能够推动大量的增长。
在理想的世界中，有一个共享的、不断演进的关于业务性能的数据叙述。这种数据叙述在整个组织中传播，以建立对业务的共同理解。
探索以及工具 为了获得见解，我们需要雇佣很多人定期去探索数据。只有当有人在盯着数据的时候，才能有策划和故事!
在快速增长的业务中，最优的数据探索涉及到一些关键事物：
 数据探查的多样性。要真正建立起，对正在发生的事情和重要的事情的理解和见解，我们需要每个人都拥有，对数据的关注和探索的主人翁意识。现实情况是，如果探索困难，只有管理员(分析师)能够完成这项工作。你要么雇佣更多的分析师来深入挖掘你的见解，或者，你可以找到简化数据访问的方法，让团队能够自行解决问题。Slack 的做法介于两者之间——我们不断寻找，在整个组织中增加自助数据服务的方法；同时也确保，我们有优秀的分析师参与到每一个核心功能来。
 频繁使用。像所有良好习惯的养成一样，查看数据和指标的一致性，是建立对所期望东西见解的唯一方法，什么样的结果是出乎意料的，什么样的问题是需要分析数据的。分析师可以帮助挖掘趋势，有些趋势值得挖掘，而许多趋势则不然。如果老板经常查看数据，那么你的分析师就更有可能对他们的精力，进行最优配置。
   例子：本周活跃用户增加了4%。这是好是坏？是预期的增长放缓?还是因为这周，我们推出了新产品，所以实际上我们希望的是，高于平时一周的增长?
分析师能够挖掘并做出各种比较，以帮助老板对数字进行说明。分析人士可以将该数字与往年做比较，深入了解这些新要素的组成，以及他们来自哪里。也许4%符合你的期望。但事实上，它比平时要低，我们没有推出任何新产品，且处于一个缓增长放缓期。这就是您希望董事会和分析人员构建的见解。你不会希望在某些事情上耗费精力，这些事情并不会带来业务的增长，或者改变我们的决策。
  发现能力与数据探索。数据探索不同于在仪表盘上点来点去，这是我想在这里指出的。仪表盘是用一组具体的需求创建的，通常在特定的粒度级别上报告指标或世界的某些视图。数据探索是一种能力，即通过各种不同的特征结合来调查指标，以确定在固定的仪表盘中不会立即出现的趋势或机会。可以将其考虑为，能够对数据进行转换和筛选，从而向监控之外的数据提出问题的能力。看到活跃用户的激增吗？太棒了！也许我们需要探究这在所有国家都这样，还是仅仅出现在英国。那周我们是否发起了一项针对英国的营销行动？销售团队是不是在那周完成了一个大单子?  企业主离数据越近，他们就越有能力着手进行自助服务的探索，就能发现更快捷、更有效的关键见解。这是因为，他们更有能力将我们在业务中所做的事情，与我们在数据中可能表现的特点结合起来。反之亦然！那些从商业伙伴那里拥有大量业务背景的分析人士，可以更快地找到正确的见解，而不是身陷各种假设之中。对于一个快速成长的组织来说，你可能希望两者都存在于你的组织中，这样每个人都能带着主人翁意识，理解我们最大的机遇和存在的差距。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>