<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>行业观察 on Kuhung | 谷粒</title>
    <link>https://kuhung.me/tags/%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E8%A7%82%E5%AF%9F/</link>
    <description>Recent content in 行业观察 on Kuhung | 谷粒</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 03 Feb 2026 23:17:15 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhung.me/tags/%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E8%A7%82%E5%AF%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>AI出海创业观察｜一位前VC（风险投资人）的务实主义</title>
      <link>https://kuhung.me/posts/talks-with-an-ex-vc/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 2026 23:17:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/posts/talks-with-an-ex-vc/</guid>
      <description>前段时间某社群，有老板私我说想约个coffee chat。这位创始人之前是VC（风险投资人），现在做AI+2B的出海业务。他的合伙人在南非有家财税公司，算是自带种子客户。
我们约在咖啡馆见面，聊了一个多小时。这次对话对我颇有启发，分享给读者朋友。
业务逻辑 他们的做法很直接：直接去客户公司蹲点。看人家怎么工作的，哪些流程重复，哪些环节费人力。然后用AI改造这些流程，帮客户省成本。
&amp;ldquo;别人要100个人做的项目，我们30个人就能搞定。&amp;rdquo; 他说他们已经把开发成本压到三分之一，未来可能是十分之一、二十分之一。
听到这个，我第一反应是疑惑。之前服务前司，一个月为省5人天的工作量，产研投入却要20个人天。算来算去，账根本算不过来。当然，客户买单就是好事。
他认为AI正在改变三件事：设计、生产、分发。设计环节，AI能快速出原型，需求确认从几周压缩到几天。生产环节，写代码、做视频、搞文案，效率指数级提升。分发环节，自媒体和社交网络让每个人都能成为传播节点。
这三个环节的成本都在降。唯一降不下来的，是商业洞察。
他引用了一句话：&amp;ldquo;客户不知道自己要什么，他们只会告诉你要一匹更快的马。&amp;ldquo;客户表达的是改良方案，而创业者要看到的是底层需求。这个洞察力，AI学不会。
所以他选了2B，而不是2C。在他看来，2C就是赌博，你不知道用户要什么，只能一个个试错。2B不一样，你能看到客户的真实工作流，需求清清楚楚摆在那儿。成本可控，确定性更高。
这套逻辑听起来很完整。但实际操作起来，愿意暴露自身工作流的客户，少之又少。而且，归根结底，还是人效的提升，似乎难以带来新创新。而人效计算上，有太多的可操作空间。
AI相亲是不是伪需求 我跟他讲了我在做的AI相亲小镇。核心逻辑很简单：用AI提高匹配效率，让用户省时间。
他直接泼了盆冷水。
&amp;ldquo;这是伪需求。&amp;rdquo; 他说，&amp;ldquo;你直接告诉用户这个人最适合你，用户反而不爽。他们享受的是筛选的过程，是那种未知感、刺激感。你把过程干掉了，就把乐趣也干掉了。&amp;rdquo;
我当时愣了一下。
他继续说：&amp;ldquo;相亲这事儿，用户要的不是结果，是过程。你以为你在帮用户省时间，实际上你是在剥夺用户的体验。&amp;rdquo;
这个观点很尖锐。但我又想，市场上应该同时存在两类用户：一类享受过程，另一类就想要结果。我做的是后者的生意，也没毛病吧？
访谈结束后，我反复思考这个问题。
他说的还是有道理。
做内容到底是为了什么 聊到自媒体，分歧更大了。
他在做自媒体，但逻辑和我完全不一样。我做内容，是想的是表达自己，输出有深度的东西，至少同行看到不笑话。那些浮躁的、浅白的，导读都算不上的内容，总感觉聒噪。
他做内容，想的是研究流量分发机制。
他的方法是：找那些&amp;quot;低粉丝、高播放&amp;quot;的内容，用GPT改写，快速发布。他很坦白地说：&amp;ldquo;这些都不是我自己的东西，我也不是为了表达自己。&amp;rdquo;
然后我问他结果怎么样。
短时间内涨了几万粉。
而我还在纠结什么是&amp;quot;有价值的内容&amp;rdquo;。自觉有价值的内容，没人看。有人看的内容，又感觉不是吧，这也行。
他很冷静。他把自媒体当成一个实验场，验证传播理论。粉丝数、播放量、完播率，都是数据指标。他不在乎内容是不是自己的，只在乎这套机制能不能跑通。
我很纠结。我在乎内容是不是我自己的，在乎表达的是不是真实想法。
人才策略：务实还是冷血 聊到招人，他分享了一个策略。
大厂裁员，他趁机招人。原来月薪4万的工程师，现在2万就能招到。在他看来，这就是市场规律，供需关系而已。
我听了，心里感觉怪怪的。
他注意到了我的表情，补充道：&amp;ldquo;创业公司要活下去，成本控制是第一位的。这不是冷血，是现实。&amp;rdquo;
这话没错。但从被降薪的工程师角度看，又是另一回事。
这个细节让我意识到，他的决策模式是纯工具化的。这可能是他作为前VC的职业习惯，也可能是创业环境的视角差异。
共识：别做大模型 聊了这么多分歧，也有共识，那就是大模型这事
我俩都认为，大模型最终会像水电煤一样，被2-3家科技巨头垄断。研发成本太高，网络效应太强，小公司根本玩不起。
创业公司的机会在应用层。怎么用这些基础设施解决具体问题，才是关键。
这个判断，我俩都认同。
两种创业哲学 这次访谈，让我看到了两种截然不同的创业哲学。
他的路线：用技术压缩成本，用洞察找到需求，用市场验证想法。不讲情怀，不谈理想，只看数据和结果。把一切都当成可以量化、可以优化的指标。
我的路线：想做&amp;quot;好&amp;quot;的产品，输出&amp;quot;有价值&amp;quot;的内容。但什么是好？什么是有价值？用户反馈不够多，到底是产品力不够，还是因为“酒香巷子深&amp;rdquo;？
他给我的建议是：市场会告诉你什么是好的。如果没爆，那就是环节链路没做好。如果担心是传播不够，那就投流试验。不必纠结。
这个视角，对我来说，颇为受用 。尤其是当你计算机会成本时，就知道有些支出是必要的。
End
你也在做AI相关的创业探索，欢迎找我来聊。
声明：以上内容由录音与回忆串联，可能存在偏颇错位，仅供参考，不代表当事人立场、不构成投资建议。
关注我，带你看更多类似访谈。
关于作者</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AI社交产品观察｜200题与一杯咖啡的背后</title>
      <link>https://kuhung.me/posts/talks-with-an-ai-pm/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Feb 2026 23:24:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/posts/talks-with-an-ai-pm/</guid>
      <description>某书刷到AI社交团队，地推请人喝咖啡，换取产品注册。那段时间，我正在琢磨AI相亲小镇，遂报名前往现场。
该产品的想法很纯粹：AI分身帮你社交破冰。你先和对方的AI聊，觉得合适再联系真人。团队说，&amp;ldquo;AI帮社交破冰是真的&amp;rdquo;。
就在昨天，产品宣布即将关服。类似的草稿有几份，思来想去，优先发布这篇文章。
产品逻辑 产品叫&amp;quot;分身&amp;quot;，其运作方式如下：
首先回答约200道题，涵盖MBTI、大五人格等心理学模型。系统根据答案生成你的AI分身。这个分身不是简单的聊天机器人，而是要尽可能&amp;quot;像你本人&amp;quot;。之后，你可以先和别人的AI分身聊天，觉得合适了再联系真人。
这样既降低了社交风险，也节省了试探的时间成本。
团队的想法是：AI足够像真人，才有价值。这是和其他AI社交产品的核心差异。这个追求也带来问题：高保真度意味着高门槛，用户体验有明显的摩擦。而且，一个像我的Agent，就真的是我吗？
用户是为“像”付费，还是因为能满足社交的诸多目的：自我展示、认同构建、线下链接而付费呢？
地推现场 团队地推获客，相当务实。咖啡馆、大学校园附近，产品经理亲自上阵，主动和路人攀谈。激励方式是请喝咖啡或帮忙拍照。用户完成注册和问卷后，会被邀请进微信群，方便后续沟通反馈。
当天我们去了五角场的复旦大学附近。在校生对新技术接受度高，愿意尝试。但问题是，大部分人是&amp;quot;玩一玩，尝试一下&amp;quot;的心态，付费意愿不强。
用户体验的反馈很两极：
门槛高。&amp;ldquo;题太多了&amp;quot;是最常见的反馈。200多道题，不是每个人都愿意花这个时间。很多人答到一半就放弃了。
准确性高。完成问卷的用户普遍认可分身的&amp;quot;真人感&amp;rdquo;。互联网金融从业的用户说，&amp;ldquo;题多了才能准&amp;rdquo;，他们理解这个逻辑，也愿意投入时间。
这就带来一个问题：产品要求用户巨大的前期投入，但核心价值要等到很晚才能体验到。如何弥合这个鸿沟，是产品短期最大的挑战。
三类用户 团队在地推中接触三类用户。
社交障碍人群。比如宅男、二次元用户。他们&amp;quot;渴望被爱&amp;quot;，但&amp;quot;不敢主动去结交&amp;quot;。理论上，代理社交正好解决他们的痛点。但访谈中提到一个问题：部分深度二次元用户更喜欢&amp;quot;纸片人老婆&amp;quot;，对导向真实社交的产品兴趣有限。
大学生群体。获客成本低，愿意尝试新东西。但付费转化率低，更多是当成有趣的体验，而不是刚需工具。
职场打工人。这类用户对产品底层逻辑理解更深，认同&amp;quot;投入时间换取精准结果&amp;quot;。他们是潜在的核心付费用户，但获取成本高。
早期探索阶段，用户定位广泛且有交叉很正常。
最难的是付费 访谈中，我试图解变现方式。
大量早期用户能感知到产品的趣味性，但没有强烈的付费意愿。他们把产品当成新奇的AI应用体验，而不是解决实际问题的工具。
团队内部曾将&amp;quot;提升社交效率&amp;quot;作为核心卖点。但问题在于，双边市场的用户规模还没建立起来。平台用户基数不足，匹配不到心仪对象，&amp;ldquo;效率&amp;quot;根本无从谈起。这只是一个未经验证的假设。
团队对此有自己的认知：&amp;ldquo;先价值再想费点&amp;rdquo;。产品必须先让用户深刻感知到不可替代的价值，之后才能谈商业化。在用户真正通过产品解决社交难题之前，收费都可能太早。
访谈中还有一个有意思的现象：女性用户可能对详细的性格分析报告有更高的付费意愿，而男性用户觉得&amp;quot;200多题&amp;quot;&amp;ldquo;有点不值&amp;rdquo;。
找到并清晰传递核心价值，是产品实现商业化前必须跨越的鸿沟。
和抖音AI的对比 沟通中，也聊到了抖音的AI聊天功能。
用户的评价是，抖音的AI分身&amp;quot;太假了&amp;rdquo;，更像模式化的聊天机器人，无法真正模拟博主本人的特质。这也是&amp;quot;分身&amp;quot;的机会点。他们在&amp;quot;更像本人&amp;quot;这个维度上的投入，是和大厂泛娱乐化AI应用的核心差异。
但访谈也触及了一个深刻的问题：&amp;ldquo;过于真实&amp;quot;可能带来数据隐私和授权分级的挑战。比如为CEO或名人创建分身时，如何确保AI只公开其主人愿意公开的信息？这是个巨大的技术和伦理挑战。
这或许是抖音等大厂&amp;quot;没有incentive去做更像&amp;quot;的原因。
其他可能性 除了社交场景，访谈中还讨论了几个有潜力的应用方向：
AI面试官。将技术应用于模拟面试场景，为求职者提供高度拟真、可反复练习的面试环境。
名人知识付费。为CEO、投资人或知识博主创建AI分身，作为他们对外输出知识和粉丝互动的代理。这不仅能突破名人本人的时间限制，还可能实现一种全新的&amp;quot;二次知识付费&amp;quot;模式。
前者其实已经在广泛铺开落地；后者目前也在发展之中，甚至我自己本身，都有这个长期诉求。
你在江浙沪，也在做类似方向的探索，欢迎约我来聊。
声明：以上内容由片段录音与回忆串联，可能存在偏颇错位，仅供参考，不代表当事人立场、不构成投资建议。
关注我，带你看更多类似访谈。
关于作者</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数据开发在2020年应当是什么样子的</title>
      <link>https://kuhung.me/posts/data-engineering-in-2020/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Sep 2020 21:51:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/posts/data-engineering-in-2020/</guid>
      <description>我的工作是数据挖掘，很大程度依仗数据开发。如果说数据挖掘是在烹饪美食，数据开发就是选食材、清洗食材的过程。没有好的数据开发，就没有好的数据洞察。 恰好，我自身也经历了两家不同规模的公司。由于起点的先后，前者的历史包袱严重。基于惯性，数据挖掘的任何数据，都得从原始log中提取。没有数据治理、数据分层的概念。这不仅增多了重复性的劳动，也增加了服务器集群的压力。数十款 top 游戏，每一款、每个人都这样搞，浪费时间、浪费算力。 目前这家，则大不相同。技术债不多，数据治理做得还不错。没有大谈特谈数据中台，数据开发的每一行代码，都是为下游，而不是晋升服务。数据挖掘也很少碰原始 log，这节约了大量时间，让下游有更多时间集中在业务上。
同样是数据开发，却产生不一样的结果。这让我对该工作的定位，产生了兴趣。也这篇文章的由来。
言归正传。本文翻译自：https://towardsdatascience.com/data-engineering-in-2020-e46910786eda 结合实际工作，有较大幅度删改。
随着数据体量的进一步增大，数据处理工具和技术的发展也日新月异。数据开发的工作性质也发生了巨大变化。如今所使用的工具，同十年前已大不相同。
虽然技术在发展变化，但还是存在延续性。除开大数据开发相关技能，一些更基础的技能，也值得学习。例如：版本控制（git，svn），测试驱动（TDD），继续集成和部署（CI，CD）。而这，常常容易被初学者忽略。数据开发与软件开发常常呈现割裂状态。事实上，软件开发的工作流，对数据开发是一种补足。
早期的 ETL 工程师 大数据热潮之前，数据团队常常由 BI 和 ETL 开发组成。
典型的 ETL 开发，就是将数据集从位置 A 移动到位置 B，并使用该数据构建部署到 Web 的仪表板（BI）。除此之外，BI 和 ETL 的开发与软件工程无关，该学科在本世纪初已日趋成熟。（事实上，很多公司这一步都没做好。就开始吹捧数据中台概念，为晋升找噱头。）
随着数据量的增长，以及数据分析需求的增加，在过去十年中，出现了新趋势。更现代的 BI 工具（如付费的 Tableau，免费的 D3.js 等），允许以最小成本创建仪表盘。数据开发已成为一门新学科，它使用一套新工具将软件工程原理应用于 ETL 开发。
如今的数据开发工程师 一般来说，为了使流程更加顺滑，会创建数据管道（data pipeline）。在大规模数据上，这意味着将十多种不同的技术（甚至更多）融合在一起。数据工程师必须深入了解各种技术，选择合适的工具来完成工作。并用 Scala，Java 或 Python 编写代码，才能创建弹性和可扩展的解决方案。数据工程师必须了解他们的数据，才能创建合适的分布式处理作业。数据工程师必须了解基础架构，才能确定作业失败的原因。
从概念上讲，这和典型的 ETL 作业没有区别。都是从许多数据源收集数据，将它们放入集中的数据仓库中以备分析。接着，将其转换为BI报表或机器学习模型。但是，他们之间的唯一区别，就在于数据体量的不同。后者在大规模数据下，面临更多挑战。
数据开发产业现状 在很多文章中，建议数据工程师应具备如下工具使用经验：如Hadoop，Spark，Kafka，Hive，HBase，Cassandra，MongoDB，Oozie，Flink，Zookeeper 等。
了解它们的使用，是最基础的。知其然，更要知其所以然。不仅需要掌握他们的使用，更应该明了：它们旨在解决哪些特定问题，应该或不应该在哪里使用。如果不能使用，还有什么替代方案。
近年来，快速发展的云技术，已经产生了各种各样的云原生应用程序和服务。就像几年前现代 BI 工具的应用，更多的业务可以便捷的进行数据分析。现代的云原生数据技术栈，简化了数据的提取和转换任务。
像 Apache Spark 这样的技术在未来几年仍将流行，因为它们非常适合复杂的数据转换。
尽管如此，Snowflake 和 Google BigQuery 等云数据工具的使用率很高，因为他们简化了数据提取的过程。
而Spark，则需要一定门槛的专业化的技能。
目前来看，国内的类似产品 MaxCompute，市场接受度似乎还不高？snowflake 前两天上市了，投资人挺喜欢它的故事，巴菲特也跟投了。
数据开发技能清单（补充） 除开基本的数据开发技能，如 Hadoop 那套生态外，还建议掌握如下技能：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>更高效的远程工作之道--REMOTE 手册精要</title>
      <link>https://kuhung.me/posts/remote/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Mar 2020 17:43:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/posts/remote/</guid>
      <description>大规模远程工作实践 远程工作，一个之前都没怎么考虑的事情，在2020年的春节过后，中国大陆进行了一次大规模实验。WFH（work from home），一个在外企很常见的操作，在国内却鲜有生存环境。
虽然朋友圈已经有人发帖，渴望在办公室中办公，但是，也不能因此，就放弃思考远程工作的这么个事物。一成不变往往很简单，但变化之中，才有契机。
远程工作契机 什么阻挡了远程工作的推行，我们无从说起。但何不把这次当作一种契机，去学习其中的脉络。
关于远程工作，找到了一本小册子《Remote》，专门介绍远程工作的。作者也写过另一本书《Rework》，中文名重来 。写书虽说门槛不高，但是写出有说服力的书，具备条件的人往往很少。作者以其自己的公司 Basecamp 为例，说明了远程工作的优点，也向我们介绍了远程工作的注意事项。读懂它，你的远程工作事半功倍。
远程工作迷思 在书中，你可能看到自己的影子，也可以看到老板的影子。无论你是老板，还是打工者，其中的内容都值得细细理解。
拒绝远程工作的理由 只有在办公室，办公时间才是有限的 远程工作，不是一个新鲜事物。至少在作者这个书出版之时，到2020年，已经过去了7年。远程工作改变了集中式办公的缺点，时间被切割，无穷无尽的会议。但其自身也有适用范围，比如写作、编程、设计和客户支持等工作。像制造业，可能就不太现实。很多人对远程工作嗤之以鼻，常抱着努力干活，等我退休了，再来享受生活的态度。老板们顾及远程工作，很可能是担心没了约束，员工的拖延症很可能无限放大，毕竟谁都有拖延的时候。做好工作，而不是死守工作时间。
如果我能看见他，我才能控制他 远程工作，在2020春节之前，一定是有很多反对声音的。比如，缺乏讨论的氛围，公司没有源源不断的点子，这怎么行。没准下一个点子就能颠覆乔布斯。但实际上，我们知道，很多人还在执行几个月甚至几年前的一个点子。有员工认为，家里的干扰太多，琐事不断打扰。但实际上一份有成就感的工作，不会让你轻易被打断。而管理者，会觉得，没有盯着他们，怎么知道他们是在干活，还是躺在床上玩手机。但实际上，就在眼皮子底下，员工也有无数种方法摸鱼。如果不信任他，一开始就不该雇佣他。
别的公司都没这样做，我为什么要做 在团队内部，一个组这样做了，另一个组会嫉妒。但跳出这个逻辑，整个组织目标一致，效率最高才是最终的赢家。再一个，业务部门或者上级会觉得，我现在就要答案，现场能有更高的压迫感。但实际上，并不是所有事情同等重要。再一个，中小型企业会认为，BAT 大公司都没远程工作，肯定有他的不好，马某人都是聪明人，不可能没调研过。但实际上，你跟着大公司的脚步，永远成不了第二个马某人。远程工作能不受地域限制，网罗到世界各地的人才；有些时候，性价比更高。
远程工作精要 远程工作，在2020春节之后，大伙儿已经有了足够多体会。作者的公司长期远程且稳定盈利，他总结了以下内容。
及时同步进度 重要资料公开，而不是让人到处询问，让被询问人工作量加倍。展现工作进度，以成果导向。及时向团队内部公开。承诺往往有更高的约束力，而且，同行肯定比非技术领导更懂所需的工作时长。于此同时，做防灾的准备，诸如数据备份等工作。如果工作需要同客户合作，还需注意，及时将进度同步给客户。
打造良好团队氛围 对于团队内部，保持正向的氛围，阻止消极负面的情绪在团队内部蔓延。聪明且及完成任务，才是合适的好员工。用当地最好的薪水留住他们，而不是因地施策。关心员工的身心健康，担心过度劳累，而不是懒惰，因为可持续才能走更远。最后，保持一个强劲的动力，鼓励员工从事自己喜欢的事物。
员工如何出众 而对于员工，如果你想在团队内出众，往往有两种方法。一个是在保持活跃，另一个就是高质量的交付任务。
关于作者</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为啥说数据这行不容易 Why is Data Hard </title>
      <link>https://kuhung.me/posts/why-is-data-hard/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/posts/why-is-data-hard/</guid>
      <description>原文链接 Slack 工程师 : why-is-data-hard?
做数据挖掘时，常常需要考虑很多方面。其中一个方面，常常会涉及到跨功能，复杂且琐碎的一些事项。数据准备以及评价指标的制定，就是这些事项之一。
等等，似乎干数据这一行，并不容易？
当大多数的组织谈到数据时，他们想的其实是指标——能反应近期业务、或是能够提供数据驱动的决策、抑或是能够监测企业经营状况的指标。
按上面的说法，我们应该能够招聘到聪明且能干的分析师，做出酷炫的可视化仪表盘，并马上投入使用。
“Every second of every day, our senses bring in way [more] data than we can possibly process in our brains.”&amp;ndash; Peter Diamandis, Founder of the X-Prize
拥有大量的数据并不会立马产生价值。当你是在数据增长快如 Slack 这样的公司处理数据时，不仅怎样驾驭数据和指标极其重要且困难的，更困难的是你像是在 “building the plane as it is flying”。
数据金字塔：评价指标（metrics）最为重要 数据金子塔大致可以分为4个级别。每一个级别都高度依赖下一级。
见解/洞察（Insights） 大部分的老板和公司董事关心的是这一层。见解（Insights）是我们所讲的关于数据的故事，即什么驱动了商业，或者是有什么新的机会能够推动大量的增长。
在理想的世界中，有一个共享的、不断演进的关于业务性能的数据叙述。这种数据叙述在整个组织中传播，以建立对业务的共同理解。
探索以及工具 为了获得见解，我们需要雇佣很多人定期去探索数据。只有当有人在盯着数据的时候，才能有策划和故事!
在快速增长的业务中，最优的数据探索涉及到一些关键事物：
**数据探查的多样性。**要真正建立起，对正在发生的事情和重要的事情的理解和见解，我们需要每个人都拥有，对数据的关注和探索的主人翁意识。现实情况是，如果探索困难，只有管理员(分析师)能够完成这项工作。你要么雇佣更多的分析师来深入挖掘你的见解，或者，你可以找到简化数据访问的方法，让团队能够自行解决问题。Slack 的做法介于两者之间——我们不断寻找，在整个组织中增加自助数据服务的方法；同时也确保，我们有优秀的分析师参与到每一个核心功能来。
**频繁使用。**像所有良好习惯的养成一样，查看数据和指标的一致性，是建立对所期望东西见解的唯一方法，什么样的结果是出乎意料的，什么样的问题是需要分析数据的。分析师可以帮助挖掘趋势，有些趋势值得挖掘，而许多趋势则不然。如果老板经常查看数据，那么你的分析师就更有可能对他们的精力，进行最优配置。
**例子：**本周活跃用户增加了4%。这是好是坏？是预期的增长放缓?还是因为这周，我们推出了新产品，所以实际上我们希望的是，高于平时一周的增长?
分析师能够挖掘并做出各种比较，以帮助老板对数字进行说明。分析人士可以将该数字与往年做比较，深入了解这些新要素的组成，以及他们来自哪里。也许4%符合你的期望。但事实上，它比平时要低，我们没有推出任何新产品，且处于一个缓增长放缓期。这就是您希望董事会和分析人员构建的见解。你不会希望在某些事情上耗费精力，这些事情并不会带来业务的增长，或者改变我们的决策。
**发现能力与数据探索。**数据探索不同于在仪表盘上点来点去，这是我想在这里指出的。仪表盘是用一组具体的需求创建的，通常在特定的粒度级别上报告指标或世界的某些视图。数据探索是一种能力，即通过各种不同的特征结合来调查指标，以确定在固定的仪表盘中不会立即出现的趋势或机会。可以将其考虑为，能够对数据进行转换和筛选，从而向监控之外的数据提出问题的能力。看到活跃用户的激增吗？太棒了！也许我们需要探究这在所有国家都这样，还是仅仅出现在英国。那周我们是否发起了一项针对英国的营销行动？销售团队是不是在那周完成了一个大单子? 企业主离数据越近，他们就越有能力着手进行自助服务的探索，就能发现更快捷、更有效的关键见解。这是因为，他们更有能力将我们在业务中所做的事情，与我们在数据中可能表现的特点结合起来。反之亦然！那些从商业伙伴那里拥有大量业务背景的分析人士，可以更快地找到正确的见解，而不是身陷各种假设之中。对于一个快速成长的组织来说，你可能希望两者都存在于你的组织中，这样每个人都能带着主人翁意识，理解我们最大的机遇和存在的差距。
指标和维度 在探索和工具层面，有很多数据驱动的决策。但我们在 Slack 发现，如果数据不容易理解、不清晰或是不可信，即使工具各种各样，也无法进行更广泛的数据挖掘。这是为什么，一致性、被充分理解的、明确定义的指标和维度是如此重要。
由于各种原因，数据可能不可信；或是不可获得（没有权限）；也可能数据是错误的（数据丢失或是跟踪出了问题）；再或者是不清楚数据代表什么以及如何使用它。在这种情况下，数据本身的完整性就不那么重要了。更需要关心的是，数据使用者在能够进行挖掘之前，需要花多少时间来检查和测试他们的工作。
**例子：**在 Slack 公司，我们有两种不同的地理定位方式。如果你想了解用户数据，了解我们的国际活动和产品发布是如何进行的，或者寻找更多的机会让我们的业绩更上一层楼，那么地理位置是很重要的。
我们的地理定义有两种：一由团队和用户的IP地址（他们使用 Slack 的地址），二是由团队的账单地址（通常是公司总部）来定义的。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
