<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>数据分析 on Kuhung&#39;s Blog</title>
    <link>https://kuhungio.me/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E6%9E%90/</link>
    <description>Recent content in 数据分析 on Kuhung&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Mar 2019 10:48:59 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://kuhungio.me/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E6%9E%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>凭什么打败竞争对手？基于数据、基于分析的商业竞争 Competing on Analytics </title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/competing-on-analytics/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2019 10:48:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/competing-on-analytics/</guid>
      <description>数据科学家这个职位，随着12年的哈佛商业评论的一篇文章，成为了21世纪“最性感的职业”。这年头，越来越多的年轻人开始往这个方向奔，市场几近饱和。但是，很少有听见企业家说：“是的，我们很需要数据工程师，因为以下原因&amp;hellip;“对于看此文的老板们，你们是否不止一次听到媒体鼓吹大数据、鼓吹机器学习、鼓吹人工智能，却很少有听到说这些东西，对于企业来说，实实在在带来了什么。如果你的答案是“Yes”，那么这篇文章将解答你的疑惑。
本文论点主要取自 Thomas H. Davenport 文章 《Competing on Analytics》，试图从企业管理的角度，阐述为什么我们需要数据科学家（或者说广义的数据相关人员）；他们能给企业带来哪些切实的好处；以及作为企业家，我们该如何转型，如何拥有更强的竞争力。
同质化的市场危机 在当下，想依靠某个新奇的点子或者是产品服务，已经不大可能再和其他竞争者区分开来。作为一个人类组织，底子里仍保留有人类的天性。人类天生就爱模仿，从一出生模仿吃东西，到后面通过模仿习得语言，再到后面的学习。人类的本质可能就是个复读机。模仿可以说保证了我们人类种族的存在与延续。对于企业来说，也大抵相同。
尽管我们知道，从道德原则上讲，大企业模仿别的东西是不对的。但是，从商业利益角度，无数的事实告诉我们，模仿，对于企业来说真的是一个大概率稳赚不亏的事情。把市面稳定的产品拿来微创新，再加持自己的人力或渠道优势，很快就能回本。保不齐也能把竞争对手耗死。现实即是如此。
比你更有利的竞争对手 越来越多的产品、服务开始同质化。无论互联网、游戏、手机或是制造业、服装业，越成熟的领域这个现象越明显。与此同时，我们的竞争对手可能在东南亚，拥有更低的人工成本；可能在不规矩的私营企业，拥有更多免费加班的程序员；也可能是腾讯头条这样的大厂，控制着大部分渠道。那么，你的产品服务，凭什么脱颖而出？
答案就是成为分析型竞争者
数据分析竞争者在干什么 数据分析型竞争者会做以下几个事情。
用户 通过分析，去洞察客户的需求，以及他们所愿支付的价格，找到他们保持忠诚度的原因。在商业模式中，客户是我们的直接服务对象，也是收入来源。那么，势必需要搞清楚客户的数据情况。
在当下，比较流行的技术是通过用户画像技术，去刻画我们的用户群体。用户的分布地域、用户的性别以及年龄，用户的偏好。只有这些东西都搞清楚，我们才能清楚的知道我们的客户是谁，为什么他们需要我们的服务或产品。
渠道 与此同时，也要分析我们触达用户的渠道。不得不说，发明电视黄金档广告的人，一定是个商业奇才。曾几何时，电视广告和路标广告曾是众多老板的竞相争夺的资源，屡屡出现标王，一次次刷新记录。在那个时代，只要你砸钱，拿到黄金时间的广告，就是稳赚不赔。但现在不一样了，各种互联网渠道，在抢占着人们的注意力。楼宇电梯广告、站台路牌广告各种花样层出不穷。
但是，你就真的清楚该投哪一个了吗？还是听信对方销售人员一阵天花乱坠的吹嘘，就乖乖交了钱，却得不到想要的转化效果？通过适当的分析，我们可以知道用户在哪些渠道对我们的响应度最高，知道哪些渠道可以带来更高的转化，从而优化我们的渠道成本投入。
举个我自己的例子：我的文章隔几天就会发一篇，分布在不同渠道：微信、知乎、头条、掘金、简书。那我是单单为了占坑防洗稿就完事了吗？不是的，作为一个数据挖掘工程师，我会分析各个渠道带来的阅读、关注和互动，从而调整渠道策略。
目前我就发现，知乎和头条的信息流产品在分发策略上做的很不错，能保证充分的曝光。微信适合做核心粉丝的沉淀，和粉丝去探讨交流一些问题。而掘金、简书的曝光有限，那我就会在更新是把他们往后放。
那是不是我就应该放弃简书掘金了呢？也不是的。通过分析我发现，掘金在谷歌搜索的排名占比靠前，简书在百度搜索的排名靠前，他们俩实际是很好的 SEO 流量优化渠道。这就是渠道分析的效果。
人力 通过分析，去计算员工对公司利润做出的具体贡献，而不仅仅是关注薪酬成本。以前的自己觉得，买东西或是做事情，先去看成本是多少。工作后发现，领导的视角不是这样的。成本对于老板们来说，只是个数字。他们更关心做事的投入产出比。对于员工问题也是这样。
但现实不是这样的。很少有公司会关注这名员工对利润的贡献，反而更多的去关注他的成本是多少。他今天996了没，没有996对不起我给他开的价钱，而丝毫不关心员工对公司利润所做的贡献。而另一个极端就是，有些老板觉得这类人便宜，从而养了很多闲人。这两种情形虽然短时不会给企业带来多大负面影响，但你的竞争性选手，已经在利用数据，去发现员工的价值贡献，并对人事招聘进行调整了。
库存 在实业中，我们还要追踪现有的库存，预测并分析需求量，减少库存的积压，提高现金流转效率。这里主要是对重资产的企业老板，如果你能在这其中发现机会，一个点的提升，都会带来巨大收益。
数据分析竞争者的特质 那么，集体来讲，分析型数据竞争者具有怎么样的特质呢？如同招聘时给出的工作描述，我们也可以给分析型竞争者做画像。
 数据竞争型选手应广泛应用模型和算法以及对应的最优化技术。例如作者之前实习的某普惠金融银行，通过最广泛的数据建模，给中小微个人提供贷款，赚大型银行看不上的钱，同时自己也很滋润。
 组织内部全面应用数据分析等相关技术。对各个流程进行数据分析、对各个环节进行建模以优化体验，减少流失。
 同时，也应该有自上而下的支持。如果一个企业的领军人物都不相信，那一线员工又何来的信任和执行力呢。企业老板应具备一些基础知识，同时有能够值得信任、不编造数据的专家。
  为什么它有效 说了现状说了要求，那为什么套措施有效呢？如果大家都有，那不就是没有差异化了吗？难道我们要搞军备竞赛吗？这不就和贩卖焦虑的自媒体一样的了吗？
其实不是这样的。一个身材羸弱的人和一个经常分析自己身体状态并针对性强化的人，他们外在的表现就会不一样。大部分企业在竞争中，使用的技术很相近，产品差别也不大；唯一能有差异化的，可能就是商业流程了。数据的挖掘分析，帮助企业家从流程中挤出每一滴价值。
尽管很多公司都有数据分析团队，但只有娴熟运用的公司，才能在各行各业取得霸主地位。甚至，对于如头条、亚马逊这样的公司，数据挖掘、算法已经成为了企业的名片和核心竞争力。
核心4条解决方案  合适的焦点、分析不可过于分散，免得失去焦点。
 合适的文化、小范围检验，最小可行产品验证。
 合适的人才、有分析能力且能深入浅出说明问题；有商业才能能够在商业角度阐述价值；以及沟通的技巧。
 合适的技术、数据储备、硬件支持，最终才会立于不败之地。
  最后，数据竞争型选手，如何说明他确实有效。很简单，以始为终点，检视最初的目标。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>