<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>数据分析 on Kuhung&#39;s Blog</title>
    <link>https://kuhungio.me/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E6%9E%90/</link>
    <description>Recent content in 数据分析 on Kuhung&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 25 Jul 2020 20:43:52 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhungio.me/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E6%9E%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2020高考志愿填报中的数据误导与价值机会</title>
      <link>https://kuhungio.me/2020/statistics-tell-lies/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jul 2020 20:43:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2020/statistics-tell-lies/</guid>
      <description>高考发榜，已经有几日。这篇文章姗姗来迟。还是希望，给各位考生朋友，补充有价值的信息。2020，迟到的高考，落下帷幕。紧接着，就是志愿填报环节。
想起自己当年，突然要选择自己的专业，那是慌得不行。草草的根据自己分数，划了几条线，填了武大、华科、同济、天大。然后又在最后一刻，决定学门手艺。将华科调到了最前面，并且选择了目前的专业，一个名字听起来很酷的专业。于是，就这样来到了华科机械大类下的测控专业。
但是，在度过四年时光后，却没有选择机械，而是选择了互联网。一方面，是原专业的就业环境，与志愿填报时的预期不符；相信每一位机械同学，都是想着做酷炫的机器人、或者是参与“大国重器”的建设中来；但实际上，即使是华科，机械全国前三，可选择的余地也不多。另一方面，是薪资成长性，传统机械，十年磨一剑，适合耐得住寂寞，有家底的同学。而就在刚刚，在专业大群里，惊闻自己这个专业，今年不再招生。
以上，足以见得：志愿填报，和投胎一样，也是个技术活。个人努力，行业趋势，两者不可相悖。选择，某种程度上，比努力重要。有效决策，能放大努力的价值；浮于表面的选择，则会冲淡寒窗苦读的日夜。
 志愿填报，就是个决策问题。决策过程，一般是多方面因素的聚合，最终反应决策体的综合认知。一般来说，会是感性的认知+理性的数据。但是，并不是所有人，都能做出好的决策。即使是年长的父辈，虽然在其他方面，做出了很棒的决策。但受限于其人生经历，在志愿填报上，也可能会做出次优的决策。
好在，人类的长处，就是从别人那里吸取教训。他山之石，可以攻玉。
让我们抽丝剥茧，从不同角度，挖掘志愿填报中的“天坑”与机遇。
 第一个“坑”，获得性偏差。
获得性偏差，是一类感性偏差。通俗来讲，就是：在没看到黑天鹅之前，以为所有天鹅都是白色的。
想自己填报志愿那年，家父说：隔壁村老李的儿子，填了重大（重庆大学）的土木，12年毕业，没两年就重庆买房了。所以，你也去填土木吧。
咱先不说，乡里乡亲的习惯性夸大。看看现在的房价，似乎有道理。但别忘了，中间15年也有一波下挫。回望08年次贷危机，为提振经济，国家拨了大量资金，流向基础建设。那几年，土木着实赚钱。但产能逐渐加码，没有宏观调控，势必过剩。没过几年，商品房库存开始堆积。家父肯定没那么神机妙算，能猜到后面的货币化安置。那么，我看到了当时的产能风险了？也不是，单纯想往机械钻&amp;hellip;
而我想往机械钻的念头，也不是无中生有。来自于众多宣传片的鼓舞。这其中，少不了一只飞虫拍三集的《走近科学》；以及鼓舞人心的《大国工匠》。这些片子的出发点是好的，激发国民的好奇心，弘扬钻研精神。也要感谢他们，社会才不至于太浮躁。但是，同样的，行业的枯燥、重资产轻人工，却没能显露出来。这些问题不暴露，不是说无关轻重，而是默认，每个人都知道。但是对于一个学生，如果没有高人指点，他知道的，只能是他看到的。
上面两个例子，说的就是获得性偏差。这样的例子，不仅出现在志愿填报。想想看，我们的日常决策、企业决策，是不是也有很多？
第二个“坑”，数据误导。
首先是，用有限的小样本，代替整体样本。最有代表性的，就是各类软件培训机构。如今，大家都知道，搞互联网IT，表面上比其他行业挣钱。这催生了大量培训机构。在招生简章中，可以看到：某某学员，以xx万入职xx公司。这一听，好像几个月工资就能回本。但他玩的就是有限样本的把戏。尚且不说，这某某学员是否真实存在；即使他存在，也不能代表真实的期望。数学中的期望，不是拿最好的来说事。一般人，正态分布到两端的概率，十分之小。
其次是，用各种不一的口径，暗示自己很强。没错，这里说的就是各类大学排行榜。今天你出个排行榜，说自己很强；明天xx机构，又出个排行榜，排名一下发生巨大变化。大学排名，可以参考，但也不能全信。评级机构的公信力，很多都无法考证。最近还流行，将各个排名取平均，显得很客观，但实际，其中的加权怎么定，重合的指标有无剔除，混合排名的人，可能自己都不知道。相较而言，各榜水平稳定的高校，买榜的概率更小。比如：清华和北大，稳居前二。如果你不能识别，那就最好不要花太多时间在上面。
第三个“坑”，暗示因果。
暗示因果的最强例子，就是分数了。一般来说，大伙儿都会参考去前年的录取分数、最低录取位次，以此来判断这所学校的价值。这里有一个假设：即分数高的学校，是好学校。分数高的专业，是好专业。其中深层次的假设是，分数高的人，所作的决策是明智的、充分掌握信息的。还有一个，是分数充分反应市场热度。但其实，这几个假设，有相关性、但没有强因果性。因为，分数高的人，他的信息也不全面。他在这场博弈中，掌握的只是先手机会。而与此同时，操作最低录取分数，已经成为了潜规则。冷门专业放提前批，或者换个紧跟潮流的名字，都能大幅提高最低录取分数。
还有暗示因果的，就是名字。这样的情况，多出现于xx大学xx学院，或者是xx大学合作办学。虽然这样的情况，在最近几年有所收敛，但打着其他学校幌子招生，还大有人在。对于这样的学校，其实名字中就已经存在溢价。除非你对该院校很熟悉，做过充分调研，可以选择报考。尽量避免望文生义，根据一些名字上的关联，联想出一些不存在的关联。
 最后，说了这么多，上面是一些坑点。而与此同时，也存在价值机会。其实，不同大学，在不同地区，其录取排名并非一致。这说明，不同地区人，对该大学认知程度不一。在综合考虑地域远近，以及投放招生指标的前提下，寻找在当地被低估的外地学校，是一种值得尝试的方法。因为，据观察，留在大学所在地工作的，占比很小。除了北上广，其余地区的大学，都是给一线输送人才。选大学，不等于选择了后半生的定居地。
另一个方面，建议在自由度上多花功夫。这里的自由，并不是指自由逃课、管理松散。自由度，在机械机构中，往往指机构可能的运行的空间。在机械设计中，越多的自由度，代表能做越多的事情。在选择专业上，我的看法类似：应当保证充分的自由度。原因如下：
 学生对于专业的认知，多源于综合信息，本身的匹配程度不可知。 充分的专业自由，学习自由，有助于帮助学生认识自我。  自由度在专业上的体现，就在于：提供机会转专业、能够跨专业大类选择。可能有些高分考生不认同这点，认为：考这么高，还去选择通识大类，不是浪费机会吗？确实如此。但如果选的专业，不是理想的那样，再高的分数，也只是过去式。
其实，自由度还在其他方面有体现。北上广的火热，究其原因，还是提供了视野的自由度。更前沿的市场环境、更多的就业机会。这些都是在提供自由度。与此同时，综合类院校、大力发展文科的理工科院校，也是在保证思想的自由度。巴菲特的得力投资伙伴，查理曾说过，跨学科的思维，帮助他赢得了投资的成功。
 最后，无论填报结果如何，这都不是一锤子的买卖。进入好的大学、好的专业，不代表后半生就安稳了。进入不理想的专业，也不代表，后半生就玩完。没有永远的避风港，坚持刻意练习，积累职场竞争力，才是最优方案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>凭什么打败竞争对手？基于数据、基于分析的商业竞争 Competing on Analytics </title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/competing-on-analytics/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2019 10:48:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/competing-on-analytics/</guid>
      <description>数据科学家这个职位，随着12年的哈佛商业评论的一篇文章，成为了21世纪“最性感的职业”。这年头，越来越多的年轻人开始往这个方向奔，市场几近饱和。但是，很少有听见企业家说：“是的，我们很需要数据工程师，因为以下原因&amp;hellip;“对于看此文的老板们，你们是否不止一次听到媒体鼓吹大数据、鼓吹机器学习、鼓吹人工智能，却很少有听到说这些东西，对于企业来说，实实在在带来了什么。如果你的答案是“Yes”，那么这篇文章将解答你的疑惑。
本文论点主要取自 Thomas H. Davenport 文章 《Competing on Analytics》，试图从企业管理的角度，阐述为什么我们需要数据科学家（或者说广义的数据相关人员）；他们能给企业带来哪些切实的好处；以及作为企业家，我们该如何转型，如何拥有更强的竞争力。
同质化的市场危机 在当下，想依靠某个新奇的点子或者是产品服务，已经不大可能再和其他竞争者区分开来。作为一个人类组织，底子里仍保留有人类的天性。人类天生就爱模仿，从一出生模仿吃东西，到后面通过模仿习得语言，再到后面的学习。人类的本质可能就是个复读机。模仿可以说保证了我们人类种族的存在与延续。对于企业来说，也大抵相同。
尽管我们知道，从道德原则上讲，大企业模仿别的东西是不对的。但是，从商业利益角度，无数的事实告诉我们，模仿，对于企业来说真的是一个大概率稳赚不亏的事情。把市面稳定的产品拿来微创新，再加持自己的人力或渠道优势，很快就能回本。保不齐也能把竞争对手耗死。现实即是如此。
比你更有利的竞争对手 越来越多的产品、服务开始同质化。无论互联网、游戏、手机或是制造业、服装业，越成熟的领域这个现象越明显。与此同时，我们的竞争对手可能在东南亚，拥有更低的人工成本；可能在不规矩的私营企业，拥有更多免费加班的程序员；也可能是腾讯头条这样的大厂，控制着大部分渠道。那么，你的产品服务，凭什么脱颖而出？
答案就是成为分析型竞争者
数据分析竞争者在干什么 数据分析型竞争者会做以下几个事情。
用户 通过分析，去洞察客户的需求，以及他们所愿支付的价格，找到他们保持忠诚度的原因。在商业模式中，客户是我们的直接服务对象，也是收入来源。那么，势必需要搞清楚客户的数据情况。
在当下，比较流行的技术是通过用户画像技术，去刻画我们的用户群体。用户的分布地域、用户的性别以及年龄，用户的偏好。只有这些东西都搞清楚，我们才能清楚的知道我们的客户是谁，为什么他们需要我们的服务或产品。
渠道 与此同时，也要分析我们触达用户的渠道。不得不说，发明电视黄金档广告的人，一定是个商业奇才。曾几何时，电视广告和路标广告曾是众多老板的竞相争夺的资源，屡屡出现标王，一次次刷新记录。在那个时代，只要你砸钱，拿到黄金时间的广告，就是稳赚不赔。但现在不一样了，各种互联网渠道，在抢占着人们的注意力。楼宇电梯广告、站台路牌广告各种花样层出不穷。
但是，你就真的清楚该投哪一个了吗？还是听信对方销售人员一阵天花乱坠的吹嘘，就乖乖交了钱，却得不到想要的转化效果？通过适当的分析，我们可以知道用户在哪些渠道对我们的响应度最高，知道哪些渠道可以带来更高的转化，从而优化我们的渠道成本投入。
举个我自己的例子：我的文章隔几天就会发一篇，分布在不同渠道：微信、知乎、头条、掘金、简书。那我是单单为了占坑防洗稿就完事了吗？不是的，作为一个数据挖掘工程师，我会分析各个渠道带来的阅读、关注和互动，从而调整渠道策略。
目前我就发现，知乎和头条的信息流产品在分发策略上做的很不错，能保证充分的曝光。微信适合做核心粉丝的沉淀，和粉丝去探讨交流一些问题。而掘金、简书的曝光有限，那我就会在更新是把他们往后放。
那是不是我就应该放弃简书掘金了呢？也不是的。通过分析我发现，掘金在谷歌搜索的排名占比靠前，简书在百度搜索的排名靠前，他们俩实际是很好的 SEO 流量优化渠道。这就是渠道分析的效果。
人力 通过分析，去计算员工对公司利润做出的具体贡献，而不仅仅是关注薪酬成本。以前的自己觉得，买东西或是做事情，先去看成本是多少。工作后发现，领导的视角不是这样的。成本对于老板们来说，只是个数字。他们更关心做事的投入产出比。对于员工问题也是这样。
但现实不是这样的。很少有公司会关注这名员工对利润的贡献，反而更多的去关注他的成本是多少。他今天996了没，没有996对不起我给他开的价钱，而丝毫不关心员工对公司利润所做的贡献。而另一个极端就是，有些老板觉得这类人便宜，从而养了很多闲人。这两种情形虽然短时不会给企业带来多大负面影响，但你的竞争性选手，已经在利用数据，去发现员工的价值贡献，并对人事招聘进行调整了。
库存 在实业中，我们还要追踪现有的库存，预测并分析需求量，减少库存的积压，提高现金流转效率。这里主要是对重资产的企业老板，如果你能在这其中发现机会，一个点的提升，都会带来巨大收益。
数据分析竞争者的特质 那么，集体来讲，分析型数据竞争者具有怎么样的特质呢？如同招聘时给出的工作描述，我们也可以给分析型竞争者做画像。
  数据竞争型选手应广泛应用模型和算法以及对应的最优化技术。例如作者之前实习的某普惠金融银行，通过最广泛的数据建模，给中小微个人提供贷款，赚大型银行看不上的钱，同时自己也很滋润。
  组织内部全面应用数据分析等相关技术。对各个流程进行数据分析、对各个环节进行建模以优化体验，减少流失。
  同时，也应该有自上而下的支持。如果一个企业的领军人物都不相信，那一线员工又何来的信任和执行力呢。企业老板应具备一些基础知识，同时有能够值得信任、不编造数据的专家。
  为什么它有效 说了现状说了要求，那为什么套措施有效呢？如果大家都有，那不就是没有差异化了吗？难道我们要搞军备竞赛吗？这不就和贩卖焦虑的自媒体一样的了吗？
其实不是这样的。一个身材羸弱的人和一个经常分析自己身体状态并针对性强化的人，他们外在的表现就会不一样。大部分企业在竞争中，使用的技术很相近，产品差别也不大；唯一能有差异化的，可能就是商业流程了。数据的挖掘分析，帮助企业家从流程中挤出每一滴价值。
尽管很多公司都有数据分析团队，但只有娴熟运用的公司，才能在各行各业取得霸主地位。甚至，对于如头条、亚马逊这样的公司，数据挖掘、算法已经成为了企业的名片和核心竞争力。
核心4条解决方案   合适的焦点、分析不可过于分散，免得失去焦点。
  合适的文化、小范围检验，最小可行产品验证。
  合适的人才、有分析能力且能深入浅出说明问题；有商业才能能够在商业角度阐述价值；以及沟通的技巧。
  合适的技术、数据储备、硬件支持，最终才会立于不败之地。
  最后，数据竞争型选手，如何说明他确实有效。很简单，以始为终点，检视最初的目标。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
