<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>app on Kuhung&#39;s Blog</title>
    <link>https://kuhungio.me/tags/app/</link>
    <description>Recent content in app on Kuhung&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Dec 2019 18:26:43 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://kuhungio.me/tags/app/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>机器学习系统设计 Machine learning system design</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/machine_learning_system_design/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2019 18:26:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/machine_learning_system_design/</guid>
      <description>导读 Web app：https://kuhungio.me/machine-learning-systems-design/
机器学习系统设计 系统设计题，顾名思义，就是考察一个人设计系统的能力。它是一种国外很喜欢的题型，特别是中高级职位，在算法手撕结束后，一般就是系统设计题。
国外的算法工程师，被称之为 Machine Learning Engineer。国内的名头比较多，算法工程师、数据挖掘工程师、机器学习工程师、深度学习工程师都指的这个。
这一岗位同开发岗位，SDE 一样，也需要足够的系统设计经验。
国外的大佬 github.com/chiphuyen 总结了一份机器学习设计的资料，我在这里做本地化整理，同时增加一些自己的从业体会。
内容分为3个部分，分别是：
 机器学习的系统设计部分，这里做了核心概念的摘录；
 系统设计的案例，由于众所周知的原因，很多文章看不了，我这里将其整理放入了 github，同时笔记标注版的放在了公众号：谷粒说数。
 练习部分，作者列了27道系统设计题。我这里将其布置在了网页上，方便自查，后续会上评论进行答案收集。
  系统设计应关注的点 系统设计题，如果没有完整的方案也没关系，主要看表现的思想，着重从以下三个方面考察：
 项目有哪些约束条件，哪些能做，哪些不能做。
 方案的利弊，选择方案时，思考方案利弊的过程。
 主要的功能，最后达成什么样的效果。
  系统设计往往很难，这是因为两方面的原因。1. 缺乏有效的评估手段。2. 问题往往模棱两可。面试中的理想候选人应该是这样子的：1. 能够有效的拆解问题，将复杂问题简单化。2. 能够区分该场景是否需要机器学习方案。第二点很重要，因为在当下，受媒体大环境影响，很多人会选择无脑上机器学习，殊不知某些场景简单的方法更有效。
 Machine learning methods change every year, solving problems stays the same.
 生产环境不同于学术环境 学术研究的一般有以下两个特点：
 想法设法比上一代模型效果更好，而不用思考怎么落地使用它。 由于效果是第一要务，所以算力没有限制，加钱堆机器即可。  而生产环境不同，它的特点如下：
 效果并非越好才好 算力资源常常有限  作为开发者，要始终牢记生产环境是我们的目标。
需着重关注的4类问题  如何采集数据、如何处理数据。
 怎么选择的模型、为什么。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>机器学习建模与部署--以垃圾消息识别为例</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/flask_vue_ml/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Apr 2019 14:31:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/flask_vue_ml/</guid>
      <description>前言 学历与定位 近日在某论坛，有网友提问道：搞机器学习是不是要博士或是硕士学历，是不是要求很高，顶会论文？本科生或者更低学历的，是不是就没有机会了？从最近公司的招聘来看，算法工程师的 bar 确实有在提高。但在某些事业部，仍需要很大的人力来做落地场景。每个人都要找准自己的定位，公司也有它的部门定位。如果是发论文、要在学术界站稳脚跟，给投资人“我们很重视最新技术”的信心，那博士确实很重要。另一个角度，从实用角度来说，研究生和本科生可能性价比更高。当然，作为一个小本就工作的人，没有较为丰富的实战经验，有机会的话，还是拿到硕士及更高学历比较好。这里的实战经验就比如：搭建一个完整的、涉及算法模型、后端及前端的系统。
模型算法的实用主义 机器学习的实用主义，不是在论文多少，而是用正确的方法去解决正确的问题。而作为背后的工程师，除了调参、除了写 sql，做调包侠、做 sql boy、报表 boy 以外，在之前的文章也提到过，要学会做正确的展示，做全套的工程化实施。毕竟，等排期很难受；有些情况前后端资源不够，或者优先级很低，那就需要自己动手了。以下以上面的垃圾邮件分类为例子，说明该如何搭建一个前后端完整的机器学习系统。
 关注微信公众号：谷粒先生，下载权重文件并第一时间获取更新。
 这里将本次的任务拆解，分为三个部分来讲。后端 flask、前端 Vue、ML 模型采用 flair，项目地址 kuhung/flask_vue_ML
后端 flask 相关依赖的安装 pip install -r requirements.txt
核心函数  导入函数包  from flask import Flask, jsonify, request from flask_cors import CORS # 做跨域的准备 from flask import session # 追踪客户端会话 from flair.models import TextClassifier # 模型导入，采用前不久开源的 flair 做文本分类 from flair.data import Sentence   准备工作  app = Flask(__name__) # 声明准备 app.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>GPT2 模型生成假正经文稿 Slack gpt2 Bot </title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/slack-gpt2-bot/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Mar 2019 22:36:06 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/slack-gpt2-bot/</guid>
      <description>slack app：slack workspace
记得在校的时候，冰岩作坊做过一个app，讲接龙故事的。类似于我写一段，另一个人写接下来的一段，最后凑成一个完整的故事。当时，可产生了不少有意思的段子。最近，GPT2 模型的发布，让人不禁想到，有没有可能让机器来完成这个任务呢？机器写十四行诗、机器写莎士比亚风格的文章，机器写对联，这些都已经成为了现实。人工智能虽然没有带来突飞猛进的质变，但着实催生了很多有意思的小玩意儿。对于GPT2，一个字概括来说就是：壕——数据量大，算力能够 cover 住。这套算法模型网罗了几乎现有的所有文本数据，成功“过拟合“地屠榜，刷新多个 NLP 任务榜单排行。作者为了预防滥用模型、同时让别的研究者能够有个初步地认识，开源了一个小一些地模型。该模型的能力之一，就是我们今天的主题：接着别人地话写故事。今天我们要通过算法来实现。
虽然作者有在尽力简化复现难度，但对于很多不是这行的人，让他去敲命令行来走完整个流程，还是困难重重。能够将深奥的原理讲给普通人听，并且简单易懂，是一项科学传播的必备能力。做为技术向的工程师，在产品处于雏形阶段时，能够通过一个 MVP 最小价值产品，实现核心功能，也是一项大大的加分项。对于今天的任务，我们选取容易上手，接口丰富的 slack 作为我们的前端交互窗口。
如何构建一个 MVP 产品；或者具体的来讲，在我们的这个任务中，如何将数据挖掘工程师的模型成果，转化为可落地、可感知的产品或服务呢。操起斧子直接开干，依葫芦画瓢撸个前后端出来吗？这，其实是很多技术人员的一个误区——认为什么都可以从技术层面解决，”少废话别bb，bb is cheap，show me the code“。但从一个商业产品或服务商的角度来看，客户与渠道是前台，我们的客户是谁、如何触达客户以及选用何种渠道维系客户，是一个一开始就要考虑的事情。
以这个 GPT2 bot 为例，我希望的客户是对 GPT感兴趣，但又没基础去折腾的学生或是其他领域的人士，抑或是没时间去跑 demo 的专业同行。如何触达客户：你看的这篇文章的平台，就是我的触达媒介。我最后选择用 slack 交付我的服务，而不是 qq 或 微信，是因为他成本更低，虽然阻挡了部分潜在客户，但权衡后是可以接受的。最后的工作才是依葫芦画瓢，照撸一个出来。本文参照了EdwardHuCS,并在其基础上做了部分改动。
虽然这波 AI 热潮，让很多像我这样的非科班得以上车。但在实际生产环境中，我们还是暴露了诸多问题。其中之一，便是工程能力薄弱。会写 SQL 、会手推算法、会调包，但是就是不会写能跑的整个小系统。在业务变化快的公司中，这可能不是一个好事情。你的模型也许还在细调参数，但突然整个业务就没了。如果你能拿出一个能跑的马儿，兴许能影响这个业务。这就是前面提到的加分项。
言归正传，我们回到在slack上面。我们的核心就以下代码：
核心代码解读 导入一些基础配置
import os import time import re from slackclient import SlackClient import sys from gpt2.src import generate_unconditional_samples # instantiate Slackk client slack_client = SlackClient(&#39;&#39;) # 认证口令 # starterbot&#39;s user ID in Slack: value is ssigned after the bot starts up starterbot_id = None  延迟配置以及样例和匹配模式</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>