<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>创业 on Kuhung | 谷粒</title>
    <link>https://kuhung.me/categories/%E5%88%9B%E4%B8%9A/</link>
    <description>Recent content in 创业 on Kuhung | 谷粒</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 07 Oct 2025 21:12:32 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhung.me/categories/%E5%88%9B%E4%B8%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>AI相亲小镇开发纪要（三）</title>
      <link>https://kuhung.me/posts/love-in-ai-town-3/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Oct 2025 21:12:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/posts/love-in-ai-town-3/</guid>
      <description>产品在发布后，受到了大家的广泛喜欢（不是）。为了增加真人感，主播增加了真人数据投放。第一个Agent 智能体是 UP主本身，ENFJ 投放到了小镇中，验证结果符合预期。Agent最后匹配的人选，也是主播在现实会有好感的人。
接着，内测群也发起了测试。累计招募了3位真人朋友。从测试的结果来看，也是合乎预期。最直接的证明就是，这三位即使身份背景不同，都对UP主的Agent表达出兴趣。这和他们选择参加游戏的现实结果一致。
不过，更多的用户停在了门外。根据用户访谈，有朋友认为该项目的定位和商业BP不够清晰。所以，第三次迭代纪要，主体便是回应这个问题。
这个项目的发起动机，是UP主本身有交友的需求。但在测试过程中，发现很多社交应用，都缺乏促成成交的机制。就像网友所说，社交APP的核心指标在于消费。没错，是用户在平台上各类消费活动。包括但不限于：知道谁喜欢了我、让对方直接看到我等更多特权。
为了让这个消费循环起来，平台强调的是下一个更好，而不是告诉你这个不错，好好接触。而你则需要尽量打扮、包装自己，才有机会被打上优质用户的标签，成为平台的“展示商品”。对于这样的展示品，平台自然是不想让其流失。
这不是发展亲密关系的正确方式。我们排除掉那些只是想玩一玩的人，剩下的人在社交APP上，实际上希望找到合适的对象，建立长期亲密关系。而非在不同的人身上辗转，让自己处于似乎丰富（候选人），但实际匮乏（建立深度连接）的状态。
以下是一些重要QA。
Q：产品的核心人群和定位？
A：核心定位在于一线城市，互联网大厂相亲交友、适婚年龄匹配。为什么是这个核心，因为up主的主要人脉在此。后续可能会考虑扩大，但核心一定是从这里开始。
Q：产品和专职红娘的中介公司的区别？
产品的核心仍然是撮合服务。更多借助AI模型去匹配。设定清楚过程，减少人的主观干扰。也即是说，我们的模拟匹配，过程可溯源、可追踪。同时也减少了用户反复开场的重复枯燥感。
Q：做这件事的初心？
市场太菜，社交APP的商业模式定位就在于反复收取各类费用，是消费而不是撮合。大部分用户处于沉寂、低曝光状态，而平台将曝光设置为付费点。
Q：算法在其中的作用？
A：人不用聊，直接让AI帮你聊；算法匹配打分，更精准更懂你。
Q：行业洞察情况如何，数据情况？
A：目前从身边感受来说，普遍存在需求。这部分数据后续陆续补充。
此外，我们再过一遍技术细节。本地迭代，实现两个核心功能。
一个是将LLM模型从本地机器，迁移到UP主更适合做模型服务的Linux服务器。另一个是增加了摄像头，使得我们能够在屏幕上跟踪对应agent，能够掌握它的第一手行为动作。另外一些小的改进，是数据采集增加了问卷，不用通过对话收集信息了。
最后，有这部分需求的小伙伴可以持续关注本项目，更大规模测试计划中。
关于作者</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AI相亲小镇开发纪要（二）</title>
      <link>https://kuhung.me/posts/love-in-ai-town-2/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Sep 2025 15:55:13 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/posts/love-in-ai-town-2/</guid>
      <description>进入开发 书接上回，我们根据现有的资源，结合自身的优势和兴趣点，决定在相亲这个双边市场，进行撮合服务。
工具载体是我们的AI 小镇。基本思想是：数据化自身标签，设定目标，剩下的交给AI。减少相亲交友的重复和倦怠，提高匹配效率。
AI小镇有自己的一套代码，需要做的事是在原来的基础上进行调整。其核心功能，配置标签、设定目标为现成功能。LLM驱动的逻辑也是现成的，整体一次性能投放8个角色。
首先要做的是保证启动，实现原代码的功能。过程略微枯燥，总之就是发现问题，理解问题，寻找解决方案，尝试解决方案，最后修复。
在本次的案例里，复现最大的问题是后端部署方式，需要调整为本地部署。这些内容可以在up的视频中看到，不在此赘述。
本地化 跑通之后，接着要做的是本地化，以符合需求。我将其分为两部分。第一步是泛功能的本地化，另一方面是针对本项目的本地化。
泛功能方面，包括语言本地化、交互的调整。中文本地化，包含提示词和初始化角色。删除一些没必要的提示词，屏蔽掉移动端逻辑。
之前的代码，侧重demo宣传，有较多品牌logo植入。另外核心可视区域较小。up放大了主体窗口，缩小并调整了交互组建的位置，删除无关的品牌宣传logo。
这些在编程辅助工具帮助下，一个工作日就能完成。
项目的本地化，关注的是项目目标。首先我们的撮合服务，不能偏离现有用户习惯太多。也要有其他产品、服务具备的标签服务。这些标签，成为系统筛选的依据。
其次，以LLM为核心的交互，需要做对应调整。好在这个项目原始代码逻辑也不复杂，调整对应的提示词，强调匹配的目标，并且需要利用前面的标签，即可初步达到目的。
再者，我们借鉴游戏设计，引入经济系统。在这里是好感系统。Agent需要通过自己的努力，提升意向对象的好感度。Agent之间的对话，会影响好感度。这样就将经济目标，与核心功能绑定。
在我们没做改动之前，这个项目内的各个Agent目标是分散的。调整后，Agent的行为逻辑，更符合国内文化。初步注入的8个Agent，在各自交友目标的驱动下，和剩下的7位反复交谈，最后反应在好感度上。
作为系统的管理员，只需要录入客户的Agent信息，收集最后的好感度，即可筛选出匹配的对象。整个过程可视。
其他展望 调整之后，仍有很多待优化的项目。比如提示词、循环系统、外部资源消耗监控。商业行为，需要控制完美主义倾向。完成比完美重要，先交付再优化。
提示词方面，原项目差不多构建于2年前。那时基座模型的性能还差点儿意思，提示词方面也没有系统的方法论。现在提示词经过不少讨论迭代，已经形成一些写法套路。
整个项目在Agent 设计中，ReAct（推理与行动）使用得很粗糙。仅针对对话结果进行了打分分析，并不涉及下一步行动策略的调整。在现实中，这恰恰是人类最常用的。
项目依赖本地的大模型，但并未对token的消耗进行统计、未对服务的负载情况进行监控。若服务不可用或性能下降，实际会影响对话部分的质量。
目前，项目的演示视频已发布到多个平台，获得的曝光仍较为局限。获客是最大的挑战、缺少话题性，难以获得垂直流量。
看到这里的朋友，动动手指，填写一分钟问卷，圆你的交友梦。限时免费匹配，定期直播结果。https://wj.qq.com/s2/24050706/c5d5/
关于作者</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AI相亲小镇开发纪要（一）</title>
      <link>https://kuhung.me/posts/love-in-ai-town-1/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Sep 2025 08:30:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/posts/love-in-ai-town-1/</guid>
      <description>开发背景 玩过社交软件的朋友都知道，软件交友体验不佳。这其实来源于目的的背离。平台的目的是留存和付费，用户的目的是匹配离开。尽管不少平台在努力平衡，但仍会看见许多精心设计的付费点；许多暗示你下一个更好的引导。
优质的用户是平台资产，当他们匹配成功时，意味着平台的资产流失。
除开目的的背离，还有客服感。不少网友反馈，在社交软件上聊天像是客服，对不同的人要重复相同的话术，聊着聊着对方还会断线。这种感受在消磨人的耐心，消磨对美好爱情的憧憬。
用户需要填写标签。例如学历、资产情况等。这些标签化的筛选方式，早已植入到了人的内心。品格无法量化，便先通过标签筛选。而一个人的偏好，基本是固定的。
这些重复的沟通、模式固定的筛选，完全适合AI agent来做。AI 可以重复沟通、能接受对方的掉线而不感到倦怠。AI也不会有下一个更好的期待，它做的是忠实于人的指令。这才是AI该做的事情。
技术选型 好吧，其实是拿着锤子找钉子。港科大让AI小镇又火了一把。博主秉着好奇的心理，找到了这个项目开源代码。尝试复现，增加附加值。
上周的家庭会议上，博主怂恿老爸搞月老做个副业。毕竟我的叽叽喳喳、反复唠叨是遗传的他。这个活很适合他，也很适合我。博主是ENFJ，大剑人格。有价值观追求，又能察觉到其他人的情绪。
一线大厂人群的相亲交友需求存在，且没有SOTA解决方案。AI小镇，是一个现成框架。做原型验证，在其基础上进行调整就够了。
由于启动资金有限，考虑到宣发效果受制于流量平台（受制于买量），实现思路是本地运行agent服务。这有两个好处。
一方面节省功能开发的时间和成本，登陆、存储、鉴权都需要大量的开发和测试时间。上线后，计算使用外部大模型API，消耗不可控。本地不会有这样的困扰，只管把机子跑满就是。
缺点是用户需要一一维系。也是优点，保证用户真实。
另一方面是，博主的目标是构建撮合服务。agent是其中的工具，人才是目的。不追求规模化，但追求有效传播、能切实帮助到客户。本地运行还能通过录屏解说，实现二次传播。
竞争态势 竞品方面，博主用gemini的深度搜索做了调研。他返回的类似产品，都集中在AI 情感陪伴方面。和本产品的定位不同。
社交媒体上，也存在情感、相亲题材的博主。他们的粉丝数大致是数万，风格在于择偶定位和线下活动。据称头部某团队，6人达到千万年营收。
其他一些更本地化的中介平台，其变现方式为会员费。有用户表示红娘逼单和伪造见面对象的情况较多。
定位与风险 AI相亲小镇解决匹配效率的问题。替代低效、上瘾、增强用户粘性的筛选行为。减少反复开场的倦怠感。减少下一个更好的期待感。通过算法进行条件匹配和对话沟通，实现高效、精准的双向匹配。
参与者将自身数字化，拟定标签、设定目标，剩下的就交给AI agent。这种第三方的视角，让参与者有机会跳脱出来，意识到自己真正想要的是什么。
本产品的主要营收方式为数字化服务费，主要成本为算力和人力支出。
本产品无法完全杜绝资料作假、美化，无法帮助提升外在美商，无法帮助用户实现特定功利想法。
本产品的主要风险来自于市场宣发，双边市场缺乏足够多的参与者。无人感兴趣，冷启动失败。
关于作者</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
