<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>TDD on Kuhung | 谷粒</title>
    <link>https://kuhung.me/tags/tdd/</link>
    <description>Recent content in TDD on Kuhung | 谷粒</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 25 Aug 2019 00:22:07 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhung.me/tags/tdd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>机器学习实践--测试驱动开发</title>
      <link>https://kuhung.me/posts/tdd_drive_ml/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Aug 2019 00:22:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/posts/tdd_drive_ml/</guid>
      <description>机器学习现状与问题 2012年，数据科学击败生命科学，成为”21世界最性感的职业“。2016年，AlphaGo 战胜人类顶尖围棋手，深度学习、人工智能一度占领新闻头版头条，并引起一股机器学习新热潮。
这一效应，一直持续到今年：在2019这一年，高考志愿填报金融遇冷，计算机一跃成为抢手专业，在各大工科院校中，有取代传统电气、机械之势；各学院的研究生院，纷纷开始往人工智能、深度学习上贴近。
这从一个侧面，反应了民众对于计算机、人工智能、机器学习的就业预期。但是，随着原来越多的从业者涌入，项目落地越来越多，机器学习这一领域的问题也开始暴露，亟需解决。
机器学习中的常见问题 机器学习的问题，由其特性所致。众所周知，机器学习的发展，离不开大数据技术。海量数据的收集、存储，让算法有了更强大的生命力。通过对大量数据的挖掘、学习，机器学习能够猜你所想，提升购物网站的转化率；能够识别障碍，让自动驾驶成为可能；能够识别风险，扩大业务同时减轻坏账。
由此，针对模型和数据的关系，大致可以分为三类问题。第一种：数据量不足，模型过拟合。算法学习的过程就犹如考前刷题，过拟合相当于只刷一套题，这样的后果就是上一套不同的卷子，算法就懵逼了。第二种：数据量充足，模型欠拟合。欠拟合的算法就像是心思不在学习上的孩子，报再多的补习班，结果也不会太好。最后一种：数据不稳定。算法前期可能很好的学到精髓，但是随着数据的变化，时间的流逝，模型很可能将变得不可预测。
测试驱动开发的解决之道 机器学习的实现方式还是通过软件工程、代码实现，既然是代码，那就存在应对范式。这里，就不得不提 Test Driven Development（测试驱动开发），简称 TDD。TDD 是一种很朴实的想法，在编码开始前，评估需要交付的功能点并写测试用例，一开始的时候测试会失败，接着编写代码修复测试，最后测试通过，修复代码。这里的方式，通俗来讲就是：目标导向，先成事，再迭代。
测试驱动有一个明显的好处就是，能够加快产品发布速度。以往的项目，需求讨论会占据很大时间，讨论完之后，开发方案一旦定下来，后续变更就很难。而现实却是需求常常变更，这往往会导致产品发布的延期。而在机器学习上，测试驱动好处更多体现在保证模型质量上。具体来讲，常通过以下办法：
交叉验证 通过交叉验证来验证拟合效果 运行速度测试 根据奥卡姆剃刀原则：”如无必要，勿增实体“；简单模型胜过复杂模型 衔接测试 对数据的输入输入进行检测，以防止数据异常波动对模型影响 指标追踪 监控关键指标，不断追踪模型的性能，防止失效模型继续运行 机器学习的债务危机 测试驱动开发一定程度上能减轻机器学习中的问题，但是它只是一种表象。测试通过了，不代表算法模型就没有问题了。魔鬼藏在细节中。机器学习目前仍存在一些技术债务，仍需按特定原则对代码修复，迭代演进。
什么是技术债务 技术债务是一个比方，类比的金融领域的债务。一般指为了加快软件开发速度，折中妥协，选择易于实现的方式，结果是短期加速了软件开发，但长期来讲，开发负担累计，发布逐渐停滞。债务不都是有害的。在业务扩张，市场抢占时期，适当的债务有助于公司扩张。但是若一直不管不顾，最后只能花更大的成本去维护它，直至无法维护。
机器学习中的技术债务 机器学习项目中同样存在债务危机，Google 还就此写了篇文章 《Machine Learning: The High interest Credit Card of Technical Debt》。总结起来有三种：一、边界模糊，数据之间彼此依赖关联。二、没有系统级别代码分离，胶水代码处理一切。三、机器学习系统随着外部世界的改变而彻底改变。
偿还债务 代码重构，就犹如对你的资产进行一次清点盘算：清除不良资产、偿还债务、进行资产上的重新配置。重构能够有效减缓技术债务带来的负面影响。
面向对象的 SOLID 原则 SOLID 原则由罗伯特·C·马丁提出，是五项原则&amp;ndash;单一职责、开闭原则、替换原则、接口隔离、依赖倒置的缩写，是面向对象设计与开发的五个基本原则。通过这五项原则，写出来的程序可读性、可扩展性都大大提高，软件维护和系统扩展变得更加容易。
SRP 单一职责原则：一片代码只做一件事，及一块代码只实现某一特定功能，尽量减少逻辑的交叉堆叠。 OCP 开闭原则：对象对于扩展开放，对于修改关闭。即保持最小单元，写完后不去修改它，而是通过扩展或者配置的方式补充功能。 LSP 替换原则：任何的子类应该轻松由同一对象树的其它对象替代。 ISP 接口隔离原则：不同的接口做不同的事，软件开发没有银弹，接口也是。解耦能解决掉开发过程中“牵一发而动全身”的情况。 DIP 依赖倒置原则：抽象来自于细节、来自于底层，开发依赖抽象。 机器学习与 SOLID 原则 将 SOLID 原则应用于机器学习，会发现：机器学习与 SOLID 原则相互交织。诸如机器学习中的降维，是在减少耦合；胶水代码、数据依赖又与 SOLID 原则相抵触。
单一职责 机器学习中的数据相互依赖，更有利用 GBDT 生成特征，这一情况与单一职责冲突。所幸可通过降维、正则化的手段减轻影响。 数据获取、数据处理、特征工程、模型训练、模型预测、数据监控，各模块无系统级代码分离，胶水代码处理一切。开发时应小心谨慎。 开闭原则 代码上可以做到开闭，但机器学习会作用于真实世界，引起的反馈将传导至模型内部。如模型预测出一批”潜在犯罪“，于是加大警力盯住这些人，最后发现他们的犯罪率果然高于常人。但他们就真的比别人更”坏“吗？这里有一个”预测、实施、证实“的偏差存在，算法无形中放大了偏见。 替换原则 机器学习的模型效果常由强特征决定，且特征众多。应用尽可能少的特征和数据，取得稳定结果。 接口隔离 模型的数据上游，可能会多个部门共用，数据源的人为变化，可能会导致模型的突然失效。因而需要对数据输入进行监控。 依赖倒置 测试代码、中间数据大量堆积，各个部分相互依赖。应定时对遗留代码和中间数据进行清理。 总结 机器学习、人工智能在经历这几年的爆发之后，出现了很多病症。测试驱动开发、SOLID 原则重构能够有效的缓解病症，还系统健康。如果你的项目已经落地，用 SOLID原则进行一次检查；如果项目还未实施，不妨尝试下测试驱动开发。系统更好的可读性、可维护性，不仅是程序员的责任，更是评判机器学习从业者的一把尺子。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
