<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>营销 on Kuhung&#39;s Blog</title>
    <link>https://kuhungio.me/tags/%E8%90%A5%E9%94%80/</link>
    <description>Recent content in 营销 on Kuhung&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 25 May 2021 21:53:20 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://kuhungio.me/tags/%E8%90%A5%E9%94%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>程序员该如何销售观点、技术与产品</title>
      <link>https://kuhungio.me/2021/selling-the-wheel/</link>
      <pubDate>Tue, 25 May 2021 21:53:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2021/selling-the-wheel/</guid>
      <description>概述 实际发布 最后一次修改     通俗易懂的营销故事 20210601      在互联网行业，常常听见人说：我有个点子，只是缺少一个程序员，就能颠覆世界。
不过遗憾的是，很多组织即使有很多程序员，也未能颠覆世界。
无数的点子被证明是无效的，无人买单。用户不关心、客户不掏钱。
上面是普通人的技术产品主张。作为程序员自己，是不是就没有这样的困扰了呢？
我们可以做前端、可以做web端、可以开发自己的小程序，是不是就可以吸引无数忠实用户、卖个好价钱、躺平后半生了呢？
如果真是这样子，那大概996和秃头就是假的、是拜登打的劳工牌了。
除了技术力，市场的敏锐度以及营销能力，也是决定成败的关键。
在日常工作中，不可避免的，程序开发也会有自己的观点主张：无论是技术方面的、还是日常决策方向的。
也有人幻想着，有个赏识的伯乐，能发现自己点子的独特之处，然后悄悄”颠覆世界“。
技术同事能听出哪些点子是不现实的，同样，”伯乐“也能识别出你的技术主张的好坏。
这个时候该怎么办呢，产品太超前、主张太激进，难道就去不推销了吗？
求人不如求己。
推销是一门艺术。作为价值提供者，我们有必要做好自己的营销推广。除非，你想一直当一个工具人下去。
我们希望，在合适的推销之下，产品能卖出去、技术方案能得到接纳，观点主张能得到重视。
这一切，其实都不难。
 近期阅读了一本名为《selling the wheel》（中文名《卖轮子》）的书，该书虚拟架空了一个埃及人卖轮子的故事。
讲述从发明轮子，到销售推广，再到竞争市场的各个环节。以及对应市场下，如何构建适合的销售体系。
这套方法，不仅可以用来卖产品，完全也可以整合到我们自身的日常生活中来，销售我们的观点、技术与方案。
如果你也想做好自身观点、技术和产品的宣传，那么下面的内容一定不要错过。
 市场上没有一套通吃的办法。这是因为随着市场成熟度的不同，受众和他们的认知程度也不一样。
但好在在不同阶段，有各自能做的事。我们以产品的发展周期为例，讲述四个时间段我们该做的事情。
①市场早期 当市场还是蓝海之时，很少有人意识到这是个机会。
客户也是同样如此，他不会觉得有你很重要。因为当你没出现时，他已经按某种模式度过了很多年。
在轮子出现前，古埃及人一样可以运送货物。他们可以选择用人拉、用动物驮，甚至是用雪橇拉。
为什么他们要选择你呢？
在产品的早期，往往是一些尝鲜的用户接纳它们。
在四步创业中，我们也可称之为天使用户。在技术接纳生命周期中，他们是技术和产品的尝鲜者。
天使用户乐于追逐新鲜事物，是你最好的销售目标。他们聪明、敢于尝鲜，敢冒险，有资本。
销售对象是最高决策者，一般是一次性买卖。
如果想要卖给他们，则应该强调某些特质，而这些正是他们所追逐的：领先于人的机会和洞察，一个更高效的、更美好的未来。
对于销售者，则是需要极强的人格魅力。相信产品，用华丽的演示征服他人。
新技术、新产品、新观念 这一阶段，是我们最常遇到的阶段，特别是进入新公司和新项目中时。
技术人员在公司内拥有较为时髦的技术，知道当下技术发展的潮流。也因为掌握技术，能较为轻易的了解到最新潮的观念。
以数据挖掘为例，我们有很多模型方法，已经在顶刊、比赛甚至是其它公司的业务场景中得到应用。
在公司内进行推广时，往往不会一帆风顺。因为当你没出现时，业务方已经熟练的用其它方法解决了问题，尽管它可能没你的好。
这个时候，同上面一样，我们要去识别公司内的那些天使客户，将技术的前景销售给他们，打开应用市场。
该阶段，我们常常是单兵作战，将我们的方案推销给有决策权、聪明且有冒险精神的业务方。
相信我们的技术能带来广阔前景，用理性铺垫购买，用感性促成成交。
 ②市场发育 渐渐的，天使用户口碑传播了你的产品（只要你的产品值得他向朋友推荐）。
越来越多的用户开始使用你的产品，他们会拿来做不同的用途，甚至有些超乎你意料。
轮子是好的交通工具，但同时，两个石头轮子叠在一起，他也可以拿来做磨坊，高效地碾碎玉米。
产品被越来越多的高层技术人员使用。他们不再是单一的拿来应用，而是借助产品，实现他们的整体目标。
所以，单纯的轮子已经不够用了。金字塔的建造工程师希望我们给到完成的方案，能够支持他们建设金字塔的工作。
我们不再是仅仅销售轮子，更是在于轮子的安装、使用、保养等专业性知识。
我们的销售对象，也不再局限于直接最高决策者，而是所有影响决策的人，与团队合作。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>