<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读书笔记 on Kuhung&#39;s Blog</title>
    <link>https://kuhungio.me/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
    <description>Recent content in 读书笔记 on Kuhung&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 07 Mar 2020 17:43:44 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://kuhungio.me/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>更高效的远程工作之道--REMOTE 手册精要</title>
      <link>https://kuhungio.me/2020/remote/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Mar 2020 17:43:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2020/remote/</guid>
      <description>大规模远程工作实践 远程工作，一个之前都没怎么考虑的事情，在2020年的春节过后，中国大陆进行了一次大规模实验。WFH（work from home），一个在外企很常见的操作，在国内却鲜有生存环境。
虽然朋友圈已经有人发帖，渴望在办公室中办公，但是，也不能因此，就放弃思考远程工作的这么个事物。一成不变往往很简单，但变化之中，才有契机。
远程工作契机 什么阻挡了远程工作的推行，我们无从说起。但何不把这次当作一种契机，去学习其中的脉络。
关于远程工作，找到了一本小册子《Remote》，专门介绍远程工作的。作者也写过另一本书《Rework》，中文名重来 。写书虽说门槛不高，但是写出有说服力的书，具备条件的人往往很少。作者以其自己的公司 Basecamp 为例，说明了远程工作的优点，也向我们介绍了远程工作的注意事项。读懂它，你的远程工作事半功倍。
远程工作迷思 在书中，你可能看到自己的影子，也可以看到老板的影子。无论你是老板，还是打工者，其中的内容都值得细细理解。
拒绝远程工作的理由 只有在办公室，办公时间才是有限的 远程工作，不是一个新鲜事物。至少在作者这个书出版之时，到2020年，已经过去了7年。远程工作改变了集中式办公的缺点，时间被切割，无穷无尽的会议。但其自身也有适用范围，比如写作、编程、设计和客户支持等工作。像制造业，可能就不太现实。很多人对远程工作嗤之以鼻，常抱着努力干活，等我退休了，再来享受生活的态度。老板们顾及远程工作，很可能是担心没了约束，员工的拖延症很可能无限放大，毕竟谁都有拖延的时候。做好工作，而不是死守工作时间。
如果我能看见他，我才能控制他 远程工作，在2020春节之前，一定是有很多反对声音的。比如，缺乏讨论的氛围，公司没有源源不断的点子，这怎么行。没准下一个点子就能颠覆乔布斯。但实际上，我们知道，很多人还在执行几个月甚至几年前的一个点子。有员工认为，家里的干扰太多，琐事不断打扰。但实际上一份有成就感的工作，不会让你轻易被打断。而管理者，会觉得，没有盯着他们，怎么知道他们是在干活，还是躺在床上玩手机。但实际上，就在眼皮子底下，员工也有无数种方法摸鱼。如果不信任他，一开始就不该雇佣他。
别的公司都没这样做，我为什么要做 在团队内部，一个组这样做了，另一个组会嫉妒。但跳出这个逻辑，整个组织目标一致，效率最高才是最终的赢家。再一个，业务部门或者上级会觉得，我现在就要答案，现场能有更高的压迫感。但实际上，并不是所有事情同等重要。再一个，中小型企业会认为，BAT 大公司都没远程工作，肯定有他的不好，马某人都是聪明人，不可能没调研过。但实际上，你跟着大公司的脚步，永远成不了第二个马某人。远程工作能不受地域限制，网罗到世界各地的人才；有些时候，性价比更高。
远程工作精要 远程工作，在2020春节之后，大伙儿已经有了足够多体会。作者的公司长期远程且稳定盈利，他总结了以下内容。
及时同步进度 重要资料公开，而不是让人到处询问，让被询问人工作量加倍。展现工作进度，以成果导向。及时向团队内部公开。承诺往往有更高的约束力，而且，同行肯定比非技术领导更懂所需的工作时长。于此同时，做防灾的准备，诸如数据备份等工作。如果工作需要同客户合作，还需注意，及时将进度同步给客户。
打造良好团队氛围 对于团队内部，保持正向的氛围，阻止消极负面的情绪在团队内部蔓延。聪明且及完成任务，才是合适的好员工。用当地最好的薪水留住他们，而不是因地施策。关心员工的身心健康，担心过度劳累，而不是懒惰，因为可持续才能走更远。最后，保持一个强劲的动力，鼓励员工从事自己喜欢的事物。
员工如何出众 而对于员工，如果你想在团队内出众，往往有两种方法。一个是在保持活跃，另一个就是高质量的交付任务。
关于作者</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高效能人士的7个习惯</title>
      <link>https://kuhungio.me/2016/%E9%AB%98%E6%95%88%E8%83%BD%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E7%9A%847%E4%B8%AA%E4%B9%A0%E6%83%AF/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2016/%E9%AB%98%E6%95%88%E8%83%BD%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E7%9A%847%E4%B8%AA%E4%B9%A0%E6%83%AF/</guid>
      <description>第一部分：认识自我  一切探索的尽头，就是重回起点。——艾略特
 以原则为中心的思维  公平的原则 诚实与善良  以原则为中心，以品德为基础  由内而外强调，先追求个人的成功，才能有人际关系的成就;先信守对自己的承诺，才能信守对他人的承诺。  七个习惯&amp;ndash;大纲  习惯一：积极主动（BE PROACTIVE) 习惯二：以终为始(BEGIN WITH THE END IN MIND) 习惯三：要事第一(PUT FIRST THINGS FIRST) 习惯四：双赢思维(THINK WIN) 习惯五：知彼解己(SEEK FIRST TOUNDERSTAND,THEN TOBE UNDERSTOOD) 习惯六：统合综效(SYNERGIZE) 习惯七：不断更新(SHARPEN THE SAW)  习惯的定义
  习惯：知识，技巧，意愿  成熟模式图（成长三阶段）
 阶段：依赖、独立、互赖  有效性的定义
 效能：产出与产能必须平衡(P/PC balance)   第二部分：个人的成功：从依赖到独立 习惯一：积极主动  最令人鼓舞的事实，莫过于人类确实能主动努力以提升生命价值。&amp;mdash;-卢梭
 三种决定论  基因决定论 心理决定论 环境决定论  人类的四种天赋  选择的自由(freedom to choose) 想象力(imagination) 良知(conscience) 独立意志(independent conscience)  积极主动是人类的天性</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>