<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>业务流程 on 谷粒的博客</title>
    <link>https://kuhung.me/tags/%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E6%B5%81%E7%A8%8B/</link>
    <description>Recent content in 业务流程 on 谷粒的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 05 Jun 2025 19:15:55 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhung.me/tags/%E4%B8%9A%E5%8A%A1%E6%B5%81%E7%A8%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>“硅基奇谈”播客、视频生成工作流，借助notebooklm、whisper与three.js</title>
      <link>https://kuhung.me/2025/content-sop/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jun 2025 19:15:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2025/content-sop/</guid>
      <description>有没有想过，将偶然看到的一段材料、抑或是采集到的一段音频生成对谈形式的播客，通过对谈的形式，来了解这个话题要不要深入。这听起来就很兴奋不是。这个场景，刚好命中了现代人的FOMO（Fear of missing out）害怕错过的心理情绪。
当下的很多AI产品思路都是如此，但做得好的不多。谷歌出品的NotebookLM是产品中的代表。最近新火起来的AI自媒体主播也是如此。通过信息过滤压缩，再配以“有趣”的对谈或是快节奏的音乐和视频剪辑，就实现了一次对用户大脑的安抚。
作者在整个五月，利用NotebookLM以及相关工具，创作出了23段播客节目，并为这个系列节目命名为“硅基奇谈”。这些节目发布到小宇宙、抖音、B站、视频号、油管等平台，为作者带来了近百粉丝。本期内容，作者就跟大家分享：这些内容是如何生产出来的，将会为我们带来什么样的机遇，以及如何避免常见错误。
NotebookLM 介绍 NotebookLM并不是一个新产品，它最早推出在2023年。不过最近的几次迭代，让它有了很多可玩性。最最重要的，是增加了中文语音。在早期，主要还是英文对谈。这个产品可以将用户上传的pdf文件、各种资料、链接，生成摘要汇总。再通过思维导图、播客等形式，实现内容的二级汇总输出。
目前该产品的体验独一档，虽然有非常多的同类追赶者，但谷歌Gemini的模型加持下，外加播客本身的提示词做的很好，出来的播客内容很自然。感兴趣的朋友，可以直接来我的播客链接体验看看：https://namecard.xiaoyuzhoufm.com/xd4lk 。 没有小宇宙的朋友，也可以在常用音乐软件上搜索：硅基奇谈。
当然，它也有自身的缺点。第一个大缺点就是对CN地区不开放。第二个缺点是播客的中文读音，部分读音有问题，估计是训练语料的问题。第二个问题，可以静待PlayDiffusion这类修音技术的完善，实现DIY 修音。
第三个大问题，就是它只做到了音频这一步，并未涉及到视频这一更大的消费市场。不过也能想到，播客在欧美的普及程度远高于国内，先拿下这个市场。视频的生成，无论是技术还是资源消耗，目前都存在瓶颈。就这点上，作者做了个曲线救国方法：通过音频的可视化，生成视频“代餐”。这样就多了N个视频平台传播机会。
资料前期准备 整个流程中，资料的准备是重中之重。在初期，作者选择用自己熟悉的内容。选取了在更早时期，阅读积攒下的关于技术职场的内容、以及在4月所做的AI陪伴硬件访谈，作为素材。
整体来说，资料的多样化越高越好、越贴近生活越好。反之的代表则是一些PR稿件，看起来说了很多东西，实际上过完AI，信息锐减。即使现在有了大模型的协助，在茫茫资料中找到真正信息密度高的内容，也并非一件容易事。
更多情况下，是信息爆炸。每天的信息流中，每个小窗口都是一个可能的信息资料。这里作者采用的方法是分层、保护当前的工作流。很多东西都想做，不代表每件事都值得做。有趣但是时间资源不足的内容，将会把它放在下一期的内容池中。以此来保护工作流，减少半成品，提高交付效率。
资料准备就讲究一个从自身出发：自身要感兴趣，受众才会也感兴趣。如果自身都没兴致，那么批量生产出来的，只会是垃圾内容。除开这点，做好内容的短中期储备也很关键，能够保证内容持续生产。将浮夸、无实物表演的内容去掉，并放置在内容池中，既能保证素材不断，又能保证当下工作流不被打断。
资料的处理 一般而言，PDF的资料相对友好，可以直接上传平台。但是部分场合下，也会遇到其他格式的内容。比如音频、或者Epub格式的电子资料。音频可以直接上传让谷歌解析，也可以采用本地whisper。实践表明，本地的whisper效果会更胜一筹。当然，两者目前都无法做到区分说话人。（whisper可以，但需要额外的一些处理）。
whisper-ctranslate2 voice.mp3 --model medium --language zh 至于Epub，作者采用的如下工具：
pandoc mybook.epub -o mybook.pdf --pdf-engine=xelatex -V CJKmainfont=&amp;#34;PingFang SC&amp;#34; 补充个题外话，如果是PDF需要转成文字，强烈推荐markItdown。非常方便就能将一份PDF转换成可编辑的markdown，而后者是大模型较为通用的输入输出格式。
markitdown document.pdf &amp;gt; document.md 以上均为命令行脚本，实测好用。
音频生成 在使用播客生成功能的时候，也有技巧可循。NotebookLM很多时候生成的内容比较生硬直白，尽管谷歌已经有过优化，但是钩子的设计力度还是偏低。为此，作者也测试了几组。形成了下面的提示词：
整体设计目标：要让用户有获得感，包括但不限于生产力提升、掌握最新内容、快速上手、想要动手尝试等，面向的受众是偏向技术的人群，但是又要保证能够在普罗大众中获得传播。 开篇要有自我介绍，外加引子，激发听众兴趣。 开篇要有：欢迎来到谷粒粒的节目《硅基奇谈》！在这里，我们以对谈的形式，探索和解读世界。 接着要有一个对话大纲，简单扼要说明有哪几个部分。 结束需要钩子，促成受众行动。 结束要有：感谢和我们一起讨论上述话题，也请留下你的观点。如果内容有帮助，欢迎点赞收藏。更多精彩内容，还请关注我们的账号。下期我们接着聊。 内容中，不要提及“你”、“报告”等词。让整个对话，更像是一个专家对话，而不是照本宣科。其他的敏感内容或者类似PR的内容，也应该模糊处理。 内容中，应该关注更多的技术细节和关键词，忽略掉那些出于公关目的、浮夸的、不切实际的外行人幻想的内容。整体要求务实，必要时提出批判性问题，而不是全盘接受资料中的内容。 完成以上设计后，将内容中的最精彩内容，放在最开头重复一遍，用于吸引用户在信息流中停留，导入我们的内容。要求尽可能简短，能够吊起受众的兴趣。 这样的好处是第一能够在开篇生成钩子，吸引用户的注意力，正如我在文章开头做的一样。其次是在前半部分形成重复，用户会对这个品牌形成印象。最后是总结提问。当然，其中也有一些关于结构化思考和安全隐私的约束。
通过上述方法的调教处理，音频基本上可以拿来直接使用，用作播客的音源。
播客工作流 在发布播客的过程中，好的播客内容一般都会附带时点，也就几份几秒讲了什么内容。这部份内容非常适合whisper工具叠加大模型来做。whisper能够生成音频的带时间戳内容，时间戳内容再丢给大模型，基本上就OK了。
当然，因为下一步有视频字幕呈现给用户，所以前面加了一个字幕修正的任务，确保ASR模型出来的字是基本正确的。
利用下面的提示词减少幻听、空耳和前后不一致：
这是一份whisper语音转文字的内容，因为是ASR模型转的，所以存在一些问题。请帮助修正的同时，不改变原来的意思，使其能够作为字幕，让观众看到的和听到的一致。 * &amp;#34;请检查是否有明显的错别字，有标点则用空格替换。” * &amp;#34;检查字幕内容是否通顺，是否存在逻辑不连贯或难以理解的句子。&amp;#34; * &amp;#34;注意检查字幕中提到的专有名词、人名、地名、品牌名、技术术语是否准确无误且统一。&amp;#34; * &amp;#34;请留意是否有听起来像A但实际应该是B的词语’。&amp;#34; 做出上述修改 然后是播客的时点</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
