<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>阅读笔记 on Kuhung&#39;s Blog</title>
    <link>https://kuhungio.me/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
    <description>Recent content in 阅读笔记 on Kuhung&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Aug 2021 09:12:06 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhungio.me/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>软件开发的高杠杆活动</title>
      <link>https://kuhungio.me/2021/the-effective-engineer-01/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Aug 2021 09:12:06 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2021/the-effective-engineer-01/</guid>
      <description>软件开发的正确思维，聚焦高杠杆活动 作为技术序列的工程师，我时常在想，什么样的角色将会是我五年、十年后所扮演的。目前来说，工作三年有余，在某些公司内，已经可以算是高级甚至是资深工程师。不过，对于我来说，赋予title起的作用，并没有做成一件事兴奋。我时常在好奇，别的工程师的工作方法和我一样吗？我目前的工作方法是最优的了吗？
带着这样的疑问，也关注了硅谷大厂程序员的一些博客，同时也阅读了一些软件开发的经典之作，例如《人月神话》、《大教堂与旧集市》、《程序员修炼之道》等。这些内容都是很好的基础，为我软件开发的职业道路，树立了基本的职业价值观。不过今天，要推荐另外一本书《The Effective Engineer》。本书目前还没有中文版本，作者经历过硅谷的大小厂，Google、Quip、Quora等，从他的角度，总结了一些很有道理的内容。
该书的核心，聚焦在一个杠杆二字。所有活动的目的，都是最大化杠杆的效果。这点和的之前讲的财富38条法则不谋而合。在上次的法则中，同样强调了杠杆的效用。而软件开发领域，本身就是一个高杠杆活动。你开发的软件，可以只供团队内数十人使用，也可以供数以亿计的用户使用。
该系列整体分为三条，咱们逐一拆解。
软件开发的正确思维 聚焦高杠杆活动 作者认为，软件开发的核心：不是用了多么炫酷时髦的技术，不是你懂的技术别人不懂（技术垄断），而是解决业务问题。只是恰巧，工程师的角色定位，让我们能够借助软件程序解决问题。
在这个过程中，去聚焦高杠杆活动，充分发挥软件程序的优势。用杠杆率去衡量自身的产出，有计划地增加杠杆的效率。
例如：有没有方法更快完成项目？有没有方法让项目的作用更大？如果不做这个项目，有没有其他杠杆率更高的项目？
优化学习 这里的核心观点在于，学习是存在复利效应的。无论外界如何变化，一定要掌握自己的学习节奏。寻找能够提供成长的环境，结合工作中的其他人的能力，提升自己的能力。除了工作内容，工作外的技能也应有所精进。
更迭优先级 我们都知道，事情可以根据四象限法则，分为重要紧急、重要不紧急、不重要紧急、不重要不紧急。最后一个能不做就不做，倒数第二个能晚做就晚做。前面两个优先做，重点做。
在这一环节，聚焦能够直接产生价值的地方。如果担心被打扰，则可以设置一个番茄闹钟，以减少场景切换的可能。为了减缓拖延，可通过自我目标设定，自我陈述的方式：”如果，就“来有序安排工作。
在执行上下功夫 投资迭代 在软件开发领域，有一个著名的MVP理论，即最小可行性原型。该方法除了快速验证假设外，也起到快速迭代的作用。迭代越快，我们能学到的就越多。熟练掌握工作，多在迭代上下功夫。
测量指标 没有测量，就没有改进。这是著名管理学理论。在软件开发领域也是如此。当然，衡量程序员的产出，不是靠代码行数或者bug数，而是其实际的产出价值。这也要求我们谨慎地选择衡量指标。理解数字，诚实看待数字。
尽早验证想法 一如前面的MVP原则，我们尽早验证想法，通过迭代减少浪费。如果有必要，我们还可以通过A/B测试，来检验实际效果。
项目评估技巧 大部分时间，我们也会面临项目周期评估的问题。作者建议，在排期中设立回旋余地。拆分项目，设置合理的里程碑。优先处理高风险的事项，能一定程度保证项目如期交付。如果延期不可避免，则也应该对延期时间有个合理的评估。
构建长期价值 实用与质量的平衡 多快好省赶紧上，这种思想也会出现在软件开发领域。这本身与快速迭代并不矛盾，但要注意平衡好开发周期与质量的矛盾。CodeReview、自动化测试，能够一定程度减少出错概率。项目发展过程中的技术债，要得到有效管理。不可一味堆叠需求而忽视技术基建。
减少维护成本 在项目上线的维护过程中，也需要留意维护的成本。开发代码过程中，将错误有效暴露。同时进行链路上的故障演习，合理安排兜底策略，将有效减少维护成本。
投资团队成长 从长远来看，每个人都不可能单兵作战取得巨大的成功，我们需要团队。投资团队成长方面，首先是帮助其他人成功。这可以通过分享自己的经验，写下高质量的文档实现。也可通过CodeReview实现。另一方面，招聘是团队内每个人的责任。招聘高质量的同事，在入职培训和指导方面下功夫，也将获得极大的回报。
小结 以上，是该书的基本框架。总体读下来，对于我还是收益颇多。后续一周，我们将展开讲讲每个环节，结合我自身的工作经历，给读者朋友提供更核心、易懂的理念。
关于作者</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>解析战略</title>
      <link>https://kuhungio.me/2021/strategy-01/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Aug 2021 22:56:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2021/strategy-01/</guid>
      <description>“战术勤奋战略懒惰”中的战略是什么 相信大家都听过：战略上的懒惰，不能通过战术的勤奋弥补。在学习中，我们将这句话理解为：学习需要方法，不能蛮干，需要理解基础知识，进行结构化的理解和吸收，这就是所谓的学习上的战略。在工作中，我们将这句话理解为：工作需要找准聚焦，不能用低效的加班内卷来堆砌苦劳，而是应该找到业务的需求点，从目标出发进行工作内容的拆解，这就是所谓的工作上的战略。
可是，战略的本质又是什么呢？到底什么才是战略，什么是好的战略？大家都在说战略，战略就没有缺点了吗？
今天我们就通过《战略历程》这本书，拆解战略的本质，通过这篇内容，帮助你理解战略。
战略是大象 没有人能准确定义战略，因为战略的本身，就是一个抽象概念，是对生活的抽象总结。战略就像是盲人摸象中的大象，而我们则是那些盲人，通过不同的接触面，会得到不一样的战略描述。战略总结，是片面的。
当然，在很多商学院中，他们会有如下的战略概括：战略是企业为了获取与组织目标以及使命相契合的经营成果而制定的高层管理计划。从这句话，我们可以理解到如下要点：1. 战略是为了达到经营目标的计划。2. 战略是高层的计划。3. 这些计划要与目标使命契合。
管理思想 在前面我们提到，战略的本质是高层的计划，也就是说是高层的管理范式。对于明茨伯格而言，他对此有其独特的理解。
从派系角度，是更强调经验、实证和归纳的英美学派。不同于强调理性、推理和演绎的大陆学派。
从倾向角度，不同于强调管理层权力、崇拜CEO和管理层超人能力的保守倾向，更重视平等、参与和互动的进步倾向。
从实践和学院角度来说，更强调理论和实践良性结合的实践学派，而非消防自然科学的学院派。
管理思想核心 从明茨伯格角度，管理的本质是尊重、平等、信任、合作与分享。不是整人，更不是把人当作机器来控制，也不是把人当作羊群来驱赶或驾驭。
战略的十个学派 事实上，根据我们所观察的角度不同，战略可划分为十个学派。它们从不同侧面，描述了战略的面貌。
就设计派而言，战略是一个孕育的过程。强调匹配、强调独特竞争力的分析，SWOT法则将是你在这个派系中听得最多的。计划学派，是一个程序化过程。就如名字所言，战略是计划出来的：通过规划，设定预算进行相关准备。这一学派常被咨询机构拥护。定位学派，战略是一个分析过程。通过分析得到组织的定位，用事实说话。企业家学派，是一个构建愿景的过程。在这一学派，更崇尚企业家的个人人格魅力。需要企业家的大胆举措，来达成经营目标。认知学派，战略是一个心智过程。通过框架和解释来认知组织发展。这一学派，多被心理学爱好者支持。
学习学派，则是一个涌现过程。失败乃成功之母，该学派强调渐进式发展，通过学习去构建意义，利用精英的核心能力，实现战略。权力学派，认为战略是一个协商过程。在这个过程中，组织内政治气氛浓厚，联合利益相关者，达到集体战略。文化学派，战略是一个集体思维的过程。通过价值观、信仰来引导人们做出正确决策。环境学派认为，战略是一个适应过程。是一个组织适应环境的过程。而结构学派，则是从系统角度出发，认为战略是一个变革过程，是上溯战略学派的综合过程。
战略的利弊 凡事有利必有弊，战略也不例外。从四个角度，我们来看看战略的利弊。
从设定方向角度，战略为组织设定了航线，大家能够齐心协力达到目标。但其缺点就是，会掩盖潜在的危险。从集合力量角度，战略让组织内的行动更协调。但过份一致的思维，很有可能会让组织丧失洞察。
战略决定了组织风格，方便了人们理解并和其他组织区分。它的负面效果就是，过份清晰界定组织，组织的多样性将会丧失。从提供一致性角度来说，战略减少了组织的模糊和无序。其缺点则是，追求一致导致了狭隘，甚至扭曲了事实。
小结 战略是一头大象，我们往往只能看到其局部。但只有当我们从整体来看时，才会发现整体大于部分之和。可能你的组织正表现出某一类战略，但了解更广的面貌，总是更有助于发挥战略的作用。也别忘了，凡事需要有个度，过份一致的战略，反而会带来多样性丧失、灵活性丧失的风险。为此，还是需要缓慢移动，小心评估。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
