<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>个人思考 on 谷粒的博客</title>
    <link>https://kuhung.me/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
    <description>Recent content in 个人思考 on 谷粒的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 15 May 2022 11:03:26 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhung.me/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%80%9D%E8%80%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>抵抗理性人思维与数据诱惑</title>
      <link>https://kuhung.me/2022/how-over-targeting-ruined-our-lives-step-by-step/</link>
      <pubDate>Sun, 15 May 2022 11:03:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2022/how-over-targeting-ruined-our-lives-step-by-step/</guid>
      <description>（这是一篇原定于去年这个时候发出的文章，但由于种种原因，中途搁置。近日上海发生的种种，又不禁让我想起这篇文章的意义。数据到底意味着什么？这是本期，我们思考的议题。尤其是靠数据吃饭的数据分析与数据挖掘人士，在运用数据的同时，更应该知晓其短板和问题。人，因为理性而伟大，因为知晓其局限性而成熟。）
背景故事 最近一位朋友遇到一件事情：他们公司是做外贸的，每天和很多客户打交道。只要和人打交道，就不可避免会有冲突。他们有个系统，来记录客户的投诉。问题就在客户投诉量这里。原因是公司老板觉得，每天一百的投诉量太多，需要产品弄清楚什么情况。产品想了一个立竿见影的方法，修改判断标准：如果客户的投诉内容少于7个字，则视为无效投诉。因为字这么少，并没有实际有效的信息。
这个方法，惊为天人，马上投诉量指标就下来了，老板也不再过问。问题解决了吗？看起来解决了，又看起来没有。
我的朋友是一位思想坚定的青年，有他自己的原则。他认为这种做法无异于掩耳盗铃，即使这个事情每天都发生在我们周边。为什么这样说，首先第一点，老板想知道原因，改善问题。但是下级却曲解了其本意，认为数据是让老板感觉不爽的点，并奉为行事圭臬。第二点，通过粉饰数据的方式去达到表面的目的，放弃了深入理解这个问题的可能。
朋友认为需要该事发起一项专项分析。可是很不妙的是，项目的决策者并不关心客诉，他希望他开发的功能赶紧上线。另外一个产品还说，这就是工作。Yep，有时候你不得不陪某些人演戏，但当整个组织都在演戏时，没人关心客户，没人关心长远利益。这个组织虽然短期还能运转，但我们都知道最后的结局。
这些人呢？也许会失业，也许因为其“卓越”的方法论，被请到下一家企业，作为职业经理人，继续布道。
这样的事情每天都发生在我们周围。
数据的不可抗拒之魅力 指标，是现代管理学的一次伟大胜利。著名管理学家彼得·德鲁克（也是提出彼得原理的那位）曾经说过：无法测量，则无法改进。这句话掀起了管理的革命，一定程度上帮助近现代企业走向目前的辉煌。目前在管理体系中，活动大多围绕指标（metric）展开。
作为数据从业人员，我们也会遇到很多数据指标，DAU、转化率、营收。在建模时，同样也需要指标去衡量模型的客观效果。数据简直太好用了，不愧是21世纪最性感的科学。当别人不同意你的看法时，拿出数据；当组织考核你绩效时，拿出数据；当前路不明需要探索时，拿出数据。数据是石，敲击星星之火。数据是火，点燃熄灭的灯；数据是灯，照亮夜行的路；数据是路，引你走到光明。
这些点点滴滴，一步一步也在筑起企业的数据能力，帮助企业在决策中走向理性和胜利。
但是，越来越多的证据表明，过度指标化，正在侵蚀我们的生活。
数据的日常快照 生活上，我们总是在追逐各种数据。早上什么时候起来，今天学了多少东西。体重保持在优雅的范围没，工资能买零点几平上海老公房了。甚至于，我们会拿智能设备去监控自己的各项指标，以期望达到某种自我的调和认可。
以我写文章为例。早期的目标是一周一篇，发现实际操作起来，还是有难度的。主要的难点在于，怎么保证稳定输出。想得很好，但实际却也陷入指标的陷阱。我开始焦虑，文章会不会受到欢迎。如果我不写、不发布，那就永远不会面临指标的考核。这也是我目前正在经历的。这样的例子在工作、学习、人际交往以及理财等领域屡见不鲜。
职场上，这类事情就更多了。成也指标，却也败于指标。上面一开始的例子，绝对不止发生在朋友的公司，成千上万的企业内部正在发生类似的事情。今天你这个部门多少人加班了，明天这个季度你所在的项目数据如何，后天再来一个数据复盘。数据正渗透我们的职场生活。
某位老板希望产品的DAU能到百万，于是该产品团队撤掉了支持集团其它业务的工具，将其并入某app，达到了百万DAU。但是，公司得到了什么？公司得到了数字，但是却失去了用户体验。从一个旁观者来看，对集团最有利的不是牺牲用户体验堆DAU，而是发挥员工的主观能动性，去开发一款真正吸引用户的产品。
至于社会上，这类事情则表现得更隐蔽。如果一个地区强调破案率，则基层民警则一定会先去做简单的案子。如果破案率要求到百分百，则冤假错案也就出现了。同样的，医院如果注重康复率，那些疑难杂症，自然而然优先级就降低了，这并不是我们想看到的，但却每天都在发生着。
更甚至，编造假数据欺骗外界。亩产万斤放卫星的事情，至今还没被教科书擦掉。
魅惑的原理与后果 为什么我们会痴迷于此，这恐怕得和最近两百年的科学文化胜利脱不开关系。近现代文明得以有飞速的发展，离不开“理性”两个字。理性是现代化启蒙的源头，理性、科学、实证替换感性、玄学、传言，将诸多现代发明带到我们身边，提高了我们的劳动生产效率，也带来了物质的空前富足。我们有什么理由拒绝理性呢？
在另一个方面，从社会规训角度，大家会潜意识地认为：只要有公开透明的数字，那么我们就可以监督组织或个人实现其目的。无论这个组织是我们持有股票的上市企业，还是一般科研机构。这个人是标准化考试下的未成年人，还是绩效考核下的打工人。
指标文化甚至到了一种安慰剂的程度：即使没做出什么事情来，只要在不断收集数字，呈现数字，那么至少还会有些心理上的慰藉。这大概就是无效加班，没有功劳也有苦劳的内在自洽逻辑。
不过问题也显而易见：你测量什么，你才能优化什么，但你也只能得到什么。但越来越多的事实表明，指标之中存在陷阱。迷恋指标，只是带来粉饰、欺骗甚至是生命的代价。
首先是信息的扭曲，每个人对于指标的理解都不一样。计件工作是吧，那我先做容易做的。程序员的代码不好评估，那就去评估代码量、去评估工作时长。同样的数据，用春秋笔法，听起来也就没那么糟糕了不是。
同时存在的也有指标的操纵。粉饰业绩，让数据在不同的口径下进行对比。降低标准，以期让产品达标（对的，某奶制品企业）。或者报喜不报忧，喜欢听好话是吧，给个够，负面消息藏着掖着让后来的人吃个够。作弊造假自然也就见怪不怪了。
如何摆脱理性人 回到开头的案例，我们试着以朋友的思维来解决问题：首先，不必对指标过份解读。也许老板是随口一提，表达他的困惑。作为负责人，有理由去澄清和引导老板。迫于老板的“淫威”而改变口径降低标准，是放弃了自己作为主体人的权利，沦为工具理性的客体。接着，才是把注意力集中在核心的问题上，去解决问题。
但是有时候，我们不得不设立指标去追踪、记录和改善某件事。《指标陷阱》中提出了以下九点建议，我们得以按清单一一检查：
测量对象的类型：是人还是物，人的介入越多，测量的扭曲可能性越大 测量对象的意义：虽然有些东西很容易测量，但却离意义甚远 测量对象的数量：不是越多越好，测得越多成本越高 一定要标准化测量吗？有没有其他能表现效果的方式 测量结果的用户：是拿去直接做绩效奖金依据，还是作为宏观资源分布调控用 获取指标的成本：除开事实成本，也考虑机会成本 提出测量人的目的：有时候我们是执行某个人的测量，请弄清楚其目的 测量方法由谁来定：最好是被测量者本身，因为只有认同，才更能发挥作用 明白局限：再好的测量系统都会受制于目标转移 如果检查完上述的9条，还是很有把握应用指标，那么就请行动吧。毕竟指标化，有如此多的好处。当然，选择不继续指标化也是很正常的，并不代表个人、组织的失败。有的时候，基于生活经验的决策，带来的好运气也许更长久。
请时时刻刻记住其局限性，无论你是否是专业数据人员，明白局限，是智慧的开端。
参考资料 刘擎西方现代思想讲义 我们的未来 : 数字社会乌托邦 算法的力量 : 人类如何共同生存？ 指标陷阱 : 过度量化如何威胁当今的商业、社会和生活 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
