<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>个人管理 on Kuhung&#39;s Blog</title>
    <link>https://kuhungio.me/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
    <description>Recent content in 个人管理 on Kuhung&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 17 Feb 2019 00:40:20 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://kuhungio.me/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%AE%A1%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>What is Data Mining 什么是数据挖掘</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/what-is-data-mining/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Feb 2019 00:40:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/what-is-data-mining/</guid>
      <description> 一、数据挖掘的定义 什么是数据挖掘？  数据挖掘是一个用数据发现问题、解决问题的学科。 通常通过对数据的探索、处理、分析或建模实现。  数据挖掘学习路线  大学里并没有数据挖掘这么一个专业，现有的数据挖掘工程师大都来自工科或统计学等专业。 目前的数据挖掘工程师大都来自不同背景，计算机科学、数学甚至是机械工程。要想成功胜任，其诀窍是热情、好奇心，不断学习新的工具的能力，以及对数据清洗和分析的耐心。  给新人的建议  最重要的三个品质：好奇心、是非观以及批判性思考。这三个品质，放在其他领域同样适用。 专业领域的三种能力：编程能力、统计基础、商业思维。编程和统计在大学较为容易学到，商业思维需要多实践总结。  二、数据挖掘在做什么 数据挖掘工程师的一天  检查日常报表数据是否异常，寻求数据波动的合理解释。 针对新业务，设计指标，搭建数据模型。 搭建商品推荐系统、价格预测系统、文本分类系统或是聊天机器人。  数据挖掘的算法  使用复杂的机器学习算法并不能保证效果。一般来讲，最好的解决办法，通常很简单。 生产环境使用简单的算法，并不意味着要放弃前沿算法。每一套新的方法，其目的都在解决前面的薄弱之处。  数据挖掘与服务器  本地 PC 由于硬件与系统限制，工程师常在服务器进行大规模数据的运算、脚本部署与接口部署。   三、商业中的数据挖掘 作为公司，该如何开展数据挖掘  评估可能的收益与需要的投入 开始收集数据 招募数据挖掘团队  招聘数据挖掘团队  好奇心应该是数据挖掘从业者的最重要品质。 招聘时，应确保候选人对工作内容感兴趣。 候选人应具备一定的成果意识。商业更重成果，而不是过程。  数据挖掘应用  广告位点击预估 信用卡风控评估 用户流失干预  四、数据挖掘工具 数据挖掘工具与大数据  掌握以下工具：Python、Linux、Pandas 及 Jupyter、关系型和非关系型数据库。 大数据通常指传统数据系统无法处理的数据。体量和增速都相当大。处理工具以 Hadoop 为代表。  五、数据挖掘进阶 神经网络和深度学习  神经网络出现已数十年，但由于条件限制，这一方向搁置了数十年。目前随着新的优化方法的出现和算力的提升，这一方向的工业化逐渐成为可能。  如何更上一层楼  掌握基本的编程知识，更多地去理解背后的原理。 流程化意识，及时复盘总结，规范流程（复用）。 成果导向，将知识转化为行动和成果，给他人带来价值，服务更多人。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高效能人士的7个习惯</title>
      <link>https://kuhungio.me/2016/%E9%AB%98%E6%95%88%E8%83%BD%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E7%9A%847%E4%B8%AA%E4%B9%A0%E6%83%AF/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2016/%E9%AB%98%E6%95%88%E8%83%BD%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E7%9A%847%E4%B8%AA%E4%B9%A0%E6%83%AF/</guid>
      <description>第一部分：认识自我  一切探索的尽头，就是重回起点。——艾略特
 以原则为中心的思维  公平的原则 诚实与善良  以原则为中心，以品德为基础  由内而外强调，先追求个人的成功，才能有人际关系的成就;先信守对自己的承诺，才能信守对他人的承诺。  七个习惯&amp;ndash;大纲  习惯一：积极主动（BE PROACTIVE) 习惯二：以终为始(BEGIN WITH THE END IN MIND) 习惯三：要事第一(PUT FIRST THINGS FIRST) 习惯四：双赢思维(THINK WIN) 习惯五：知彼解己(SEEK FIRST TOUNDERSTAND,THEN TOBE UNDERSTOOD) 习惯六：统合综效(SYNERGIZE) 习惯七：不断更新(SHARPEN THE SAW)  习惯的定义
  习惯：知识，技巧，意愿  成熟模式图（成长三阶段）
 阶段：依赖、独立、互赖  有效性的定义
 效能：产出与产能必须平衡(P/PC balance)   第二部分：个人的成功：从依赖到独立 习惯一：积极主动  最令人鼓舞的事实，莫过于人类确实能主动努力以提升生命价值。&amp;mdash;-卢梭
 三种决定论  基因决定论 心理决定论 环境决定论  人类的四种天赋  选择的自由(freedom to choose) 想象力(imagination) 良知(conscience) 独立意志(independent conscience)  积极主动是人类的天性</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>