<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>机器学习进阶 on Kuhung&#39;s Blog</title>
    <link>https://kuhungio.me/tags/%E6%9C%BA%E5%99%A8%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%BF%9B%E9%98%B6/</link>
    <description>Recent content in 机器学习进阶 on Kuhung&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 20 Apr 2019 14:31:26 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhungio.me/tags/%E6%9C%BA%E5%99%A8%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%BF%9B%E9%98%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>机器学习建模与部署--以垃圾消息识别为例</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/flask_vue_ml/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Apr 2019 14:31:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/flask_vue_ml/</guid>
      <description>前言 学历与定位 近日在某论坛，有网友提问道：搞机器学习是不是要博士或是硕士学历，是不是要求很高，顶会论文？本科生或者更低学历的，是不是就没有机会了？从最近公司的招聘来看，算法工程师的 bar 确实有在提高。但在某些事业部，仍需要很大的人力来做落地场景。每个人都要找准自己的定位，公司也有它的部门定位。
如果是发论文、要在学术界站稳脚跟，给投资人“我们很重视最新技术”的信心，那博士确实很重要。另一个角度，从实用角度来说，研究生和本科生可能性价比更高。当然，作为一个本科就业的人，如果没有较为丰富的实战经验；有机会的话，还是拿到硕士及更高学历比较好。这里的实战经验就比如：搭建一个完整的、涉及算法模型、后端及前端的系统。
模型算法的实用主义 机器学习的实用主义，不是在论文多少，而是用正确的方法去解决正确的问题。而作为背后的工程师，除了调参、除了写 sql，做调包侠、做 sql boy、报表 boy 以外，在之前的文章也提到过，要学会做正确的展示，做全套的工程化实施。毕竟，等排期很难受；有些情况前后端资源不够，或者优先级很低，那就需要自己动手了。以下以上面的垃圾邮件分类为例子，说明该如何搭建一个前后端完整的机器学习系统。
这里将本次的任务拆解，分为三个部分来讲。后端 flask、前端 Vue、ML 模型采用 flair，项目地址 kuhung/flask_vue_ML
后端 flask 相关依赖的安装 pip install -r requirements.txt
核心函数  导入函数包  from flask import Flask, jsonify, request from flask_cors import CORS # 做跨域的准备 from flask import session # 追踪客户端会话 from flair.models import TextClassifier # 模型导入，采用前不久开源的 flair 做文本分类 from flair.data import Sentence 准备工作  app = Flask(__name__) # 声明准备 app.secret_key = &amp;#34;super_secret_key&amp;#34; CORS(app) classifier = TextClassifier.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>机器学习项目的完整生命周期 Hands On Machine Learning in Industry </title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/hands-on_machine_learning_in_industry/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Apr 2019 19:28:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/hands-on_machine_learning_in_industry/</guid>
      <description>机器学习这东西，在学术界产出颇多，但在工业界，却很少落地。究其原因，是理念落地不够彻底，很多从业者和相关上下游不理解所致。这次就这这个机会，梳理下一个机器学习，从立项到落地再到结束，他的完整生命周期该是什么样子的。这里参考了《Hands-On Machine Learning with Scikit-Learn and Tensorflow》，值得一提的是这本书写的很不错，和《集体智慧编程》有一拼，建议阅读英文原著或东南大学出的影印版。
机器学习项目的生命周期  问题定义   定义问题，并关注大局   数据处理
 获取数据 探索性的数据分析 清洗数据，为接下来的模型做准备    模型方案
 探索不同的模型并挑选合适的模型 对模型进行微调，并集成为更好的模型 解决方案呈现    部署维护
 部署、监控并维护系统    定义问题，从大局出发  和业务团队一起定义问题目标 我们的解决方案将会如何发挥作用 现在的解决方案是什么样的（如果有） 你将如何定义这个问题（有监督、无监督，在线还是离线） 结果该如何衡量 衡量方法是否和商业目标一致 要达成这一目标，至少的表现该是什么样子的 类似的问题是什么？有无可复用的经验与工具 我们有专家知识吗 你将如何着手解决这个问题 列出你或者别人目前所作的努力 如果可能，对假说进行验证  获取数据 建议：尽量自动化以更容易地方式获取最新的数据
 列出你所需的数据以及体量 找寻并记录下获取数据的方式 检查数据将占据多少空间 检查是否有法律风险，如有必要请获得许可 获取许可 创建工作空间，确保存储足够大 获取数据 转换数据的格式以便能够方便操作（不需要改变数据本身） 确保敏感信息被删除或保护加密（匿名） 检查数据的大小和类型（时间序列、采样、地理信息等） 划分测试集，把他放一边，并且不再去动他（防止数据泄露）  探索数据 建议：在该阶段尽量获取领域专家的意见
 创建数据的副本以便做数据探索（如果数据量太大，做降采样处理） 创建 Jupyter notebook 以便保存探索记录 研究每个属性及其特征  名称 类型（类别，整型/浮点，有无上下界，文本，结构化等） 缺失值 噪声数据（随机数，异常值，四舍五入的误差） 对本任务可能有用的数据 分布类型（高斯分布，均匀分布，指数分布）   对于有监督问题：确定目标对象 可视化数据 研究变量间的相关性 研究你将如何着手解决此问题 确认比较有希望的解决方案 确认有用的外部数据 将以上信息存档记录下来  准备数据 建议：</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
