<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>个人进步 on Kuhung&#39;s Blog</title>
    <link>https://kuhungio.me/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E8%BF%9B%E6%AD%A5/</link>
    <description>Recent content in 个人进步 on Kuhung&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 19 Dec 2020 15:32:37 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://kuhungio.me/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E8%BF%9B%E6%AD%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>技术领导者之路｜01 技术管理入门 （上）</title>
      <link>https://kuhungio.me/2020/management-101-vol-1/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Dec 2020 15:32:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2020/management-101-vol-1/</guid>
      <description>描述 预计耗时 预计发布 实际发布 最后一次修改     翻译作品，技术领导之路的第一章 / / 2020.12.19 2020.12.19     管理的秘诀就在于：让那些讨厌你的人，远离那些还没有形成主见的人。 ——卡西·史丹格尔
 你阅读这本书，是因为你想成为一个好的管理者。但在这之前，你其实并不知道，一个好的管理者是什么样子。
你之前有遇到过一位好的经理吗？如果一个人让你告诉他，你想从一位好经理身上获得什么，你能够回答这个问题吗？
从管理者那里，期望获得什么 每个人在管理之路的第一站，总是在桌子的另一边，即：被管理者。这些被管理的经历，成了你构建自己管理哲学的基础。
不幸的是，我已经看到很多人，在他们的职业生涯中，并从未遇见过一位好的领导。
好的管理特质 散养（benign neglect）——这是我的朋友谈论他们遇到的，最好的管理者的特质时，常常会提到一个词。
工程师知道他们该做什么，领导则完全放权给他们做。在一个极端的案例里，一个人在六个月的项目时间里，仅仅同他的领导会面了两次。其中一次还是因为获得提拔。
良性的忽视（散养）并没有那么糟糕，特别是当你看到它的反面的时候。
散养的反面之一 这里有另外一种领导，当你需要帮助的时候，他会无视你：不顾你的疑惑，同时避免与你会谈。
更甚至，他们从来不给你反馈。只有当绩效回顾到来时，他才会告诉突然地告诉你：你并不胜任这份工作，或者是并不值得被提拔。
散养的反面二 而另一方面，又会有另外一种：极端的、事无巨细的管理方式。
他总是过问每件事的细节，并拒绝让你做任何的决策。他们会无视你的建议。只有当他们想找人背锅时，才会找上门来。
散养没那么糟糕 遗憾的是：以上反面类型的管理者，总是存在于各大公司的角落，影响着团队的精神健康。
所以，当你看见了以上的案例，你会意识到：散养，也没那么糟糕。
理想的管理者 与此同时，也有其他的类型的管理者：他们把你当成一个真正的人，并乐意帮助你成长。
  他们会教你一些重要的技能技巧，给你有价值的反馈。
  会帮你分析目前的困境，在困难中给你指引。帮助你弄清楚，哪些东西需要学习。
  会想着某一天，你能胜任他们的工作。
  总结起来一句话：他们帮助你明白，什么是需要重点关注的；同时，让你具备关注的能力。
但话说回来，为了你和你的团队走上正轨，管理者的关注点在方方面面。所以，指望他们事无巨细皆满足，也是不现实的。
在谈论想获得什么时，也应该问问自己：你想要的是什么。
一对一谈话 同你的直属领导，进行一对一的谈话是非常重要的。这有助于构造一个好的工作氛围。
然而，很多管理者忽视了这些会谈，或者他感觉是在浪费你的时间。
一对一谈话是为了两个目的。
一对一谈话目的之一 其一，它创造了你同你领导的联结。
这并不意味着：你花大把的时间，去谈论你的兴趣爱好、或者是周末的活动。而是让你的管理者进入你的生活。
这非常重要的。因为当有压力的事情发生时，比如：家人的去世，新生命的诞生或者是房屋修缮，会更容易请假。
你需要更多的帮助时，也会更加容易。
好的领导者，会注意到你的精神面貌的变化，并且希望能够真诚地帮助到你。
虽然我们可能是很内向，或者我们根本不想在工作中交朋友。你可能会认为，我是一个很喜欢交朋友的人，所以我不能理解你的感受。但是我向你保证，我能理解你坐在桌子的另一端的感受。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不可不知的项目推进与团队建设之道</title>
      <link>https://kuhungio.me/2020/pmp/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2020 23:21:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2020/pmp/</guid>
      <description>项目管理好坏，决定了项目的成败。无论做什么工作，项目地企划、执行、效果评估、复盘，总是必不可少的。
我们可能遇到过如下场景：
 业务方提出需求，扑哧扑哧做个几周后，却发现并不是他们想要的。这样的后果就是：   项目结果被搁置
  几周的开发时间浪费
   业务和开发其乐融融，第一版也顺利交付，而后由于老板或者更高一级负责人的要求，要做的功能点越来越多，以至于现有功能延误。  需求的企划，项目的推进、以及团队的建设，对于结果的影响，是强相关的。做好以上三点，有两个好处。一来，可以减缓项目的失败风险，二来，也有助于团队更高效地产出。
 以下内容，框架节选自书籍《程序员修炼之道》，根据理解有部分删改。《程序员修炼之道》，是软件开发的经典之作。对于软件行业的原则性问题，进行了详细而又到位的探讨，出版二十余年。第二版添加了最新的潮流趋势，由云风翻译，质量上乘，值得推荐给大家。
一般做阅读，都是带着问题来的，为了解决对应问题。项目管理方面，也有经典之作 PMBOK，不过那本书蛮厚的，还没消化完全。以下内容，解答了我对于需求、项目以及团队建设的部分迷思。大部分摘录自《程序员修炼之道》，穿插工作中的心得体会。希望给读者朋友带来帮助。也希望自己，能常读常新，在工作中实践、反馈、进步。
项目启动前 需求——没有人知道自己想要什么 在每个项目启动前，往往是需求的对接。
业务部门想要的是什么？是大老板拍脑袋的需求，还是确切有利于业务问题的解决？
之前的职业经历中，遇到的很多需求，都是大老板拍脑袋，然后层层传递下来。到了执行层，基本无法判断其真实的目的。最后只能和末端的需求人员对接，成了单一的传声筒。
这种情况，十分危险。
根据乔老爷定律：没有人能确切描述自己的需求，直到你把产品摆在他面前。
这样的后果就是，为了缓解高层的焦虑，做了很多脱离实际的功能。而一线，最熟悉用户的人，许多业务中的改进点，却只能搁置。
灯塔——开发人员的职责 作为开发人员，尤其是作为数据开发、数据挖掘人员，我们的职责之一，便是帮助他人了解想要什么。因为，产品数据、模型效果等最直观的感受者，还是我们。只有我们才知道：什么能做、能做到的程度。这也是区分初级和高级工程师的因素之一。
在帮助他人澄清需求时，常见的错误，便是照单全收。这往往会为后续开发，埋下隐患。人们的日常沟通，尚存在许多误解，更别说涉及开发建模的活。
正确的做法，是复述一遍，将自己理解的程度反馈出去，并明确问题的边界。如果，刚好对业务领域了解不深，则更应该通过沉浸体验业务、复述需求等方式，寻求反馈。
什么需求是好需求 与此同时，在需求澄清过程中，应当区分需求与策略。需求，是指功能上的开发，以期望实现某种功能。策略，则是一连串的活动，保证达到某种效果。一般而言，策略抽象自需求。关注更高层面的抽象，为底层需求做好准备，DRY（Do Not Repeat Yourself）。
抽象的，且能简单直接反应业务需求的，才是好需求。
另外，做好需求的文档化。需求文档化，不是说要去交付它；而是说，将其作为开发过程的记录。这种方式，能较为清晰的记录，软件开发过程中的 Eureka 高光。这些点子，兴许是下个需求来源，或是创新的突破口。
为什么项目会失败 查理·芒格说过：如果知道，我会死在哪里，那我就永远不会去那里。
一般而言，项目失败有两个因素导致。一个是：功能的不断膨胀。也许一开始，只是添加了一个小功能，最后却成了臃肿的庞然大物。
另一方面，则是需求的变化。昨天需要的事物，在今天可能就没那么适用。
如何破解该难题：其核心便还是，持续的反馈。
项目进行时 项目难点的处理 项目中的直接阻碍，来源于项目本身需解决的问题。除了自然界的熵增，可自发的进行。逆熵行为，无一例外都会遇到困难。所以，问题并不可怕，特别是当你知道，如何处理时。
那么，如何处理项目中的难点呢？
第一，先检查约束条件。约束条件是指，项目的边界。诸如：时间、资源配给，期望的效果等。审视，项目一开始的条件，和当下条件的差异。时刻检查，条件是否发生了改变。
第二，反问自己。为什么需要解决这个问题，为什么你需要解决这个问题。问题的收益和付出，在不同层面，是都成正比的吗？如果是边界的问题，你能消除边界吗？最后，再问问自己，类似的问题，其解决方案是什么。
处理难题过程中，值得推荐的是：新建一个文档，记录思考和开发的过程。现实生活中，不同于考试做题，没有明确的对与错。记录开发过程，有助于养成主动思考的习惯。
用户共建，敏捷开发 在项目进行时，很重要的一点是：不能脱离用户，而是和用户共建。与直接的用户，形成良好的互动关系。不断提问，不断澄清。决策、实施、演示、反馈。
传统的工作模式，是瀑布流式的工作方式。一切都规划好，然后按部就班实施。瀑布流的好处是，能看到一个大的愿景。但其坏处，也很明显：不够灵活，容易需求延期、特性膨胀。
敏捷方式，则克服了瀑布流的缺点。整个是一个三步走流程。首先，评估当前的处境。然后，朝着预期的方向，做一次最小化的改进。最后，明确事情的边界，让事情先运转起来。敏捷也有其缺点：变更频繁；难以全局最优，常常陷入局部最优。
最后，在项目进行时，不要一个人埋头进去代码。参加代码评审等活动，了解和学习别人的代码优点，也能让自己的代码更鲁棒。同时，也别忘了，遇到问题，求助他人，也是一个解决问题的中上之道。
项目交付 项目的最终目标 项目交付，不是一锤子买卖。这项活动，是类服务业：其最终目的，是解决用户的需求，让用户愉悦。
要记住，用户需求的并不是代码，而是代码逻辑后的解决方案。
所以，过程可能并非那么重要。如何挖掘用户的期望，让用户满意，才更为重要。
以始为终，挖掘期望 如何挖掘期望，不如看看《高效能人士的七个习惯》之二——以始为终。让我们从项目结束的角度，思考和评判如何叫做成功。
一旦我们记住了从期望出发，项目交付就会容易很多。以期望出发，需要确保项目中的每个人都清楚该期望。在做决策时，也尽量选择靠近该期望的路径。根据现有期望，去分析用户的需求。如果有更好的方案，能满足用户期望，则大胆的提出需求变更。最后，随着项目的进行，不断地审视期望。
在项目交付时，签上你的名字。程序创造是一门艺术，留下签名，不仅是责任，同样也是自豪感的体现。
团队建设 以上活动，离不开团队。一个好的的团队，会让事情做起来事半功倍。如何打造优秀团队，使其成为项目的牢固支撑，也是项目推进的重要一环。
优秀团队的定义 首先看，优秀团队的画像。对内，成员及时沟通。DRY 不做重复的工作。对外交流，团队成员是个性独特、心情愉悦的。外界听到的声音，是一致的。这要求团队氛围活跃，同时也要求项目文档清晰、准确、一致。且在会晤前进行了充分的准备。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020高考志愿填报中的数据误导与价值机会</title>
      <link>https://kuhungio.me/2020/statistics-tell-lies/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jul 2020 20:43:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2020/statistics-tell-lies/</guid>
      <description>高考发榜，已经有几日。这篇文章姗姗来迟。还是希望，给各位考生朋友，补充有价值的信息。2020，迟到的高考，落下帷幕。紧接着，就是志愿填报环节。
想起自己当年，突然要选择自己的专业，那是慌得不行。草草的根据自己分数，划了几条线，填了武大、华科、同济、天大。然后又在最后一刻，决定学门手艺。将华科调到了最前面，并且选择了目前的专业，一个名字听起来很酷的专业。于是，就这样来到了华科机械大类下的测控专业。
但是，在度过四年时光后，却没有选择机械，而是选择了互联网。一方面，是原专业的就业环境，与志愿填报时的预期不符；相信每一位机械同学，都是想着做酷炫的机器人、或者是参与“大国重器”的建设中来；但实际上，即使是华科，机械全国前三，可选择的余地也不多。另一方面，是薪资成长性，传统机械，十年磨一剑，适合耐得住寂寞，有家底的同学。而就在刚刚，在专业大群里，惊闻自己这个专业，今年不再招生。
以上，足以见得：志愿填报，和投胎一样，也是个技术活。个人努力，行业趋势，两者不可相悖。选择，某种程度上，比努力重要。有效决策，能放大努力的价值；浮于表面的选择，则会冲淡寒窗苦读的日夜。
 志愿填报，就是个决策问题。决策过程，一般是多方面因素的聚合，最终反应决策体的综合认知。一般来说，会是感性的认知+理性的数据。但是，并不是所有人，都能做出好的决策。即使是年长的父辈，虽然在其他方面，做出了很棒的决策。但受限于其人生经历，在志愿填报上，也可能会做出次优的决策。
好在，人类的长处，就是从别人那里吸取教训。他山之石，可以攻玉。
让我们抽丝剥茧，从不同角度，挖掘志愿填报中的“天坑”与机遇。
 第一个“坑”，获得性偏差。
获得性偏差，是一类感性偏差。通俗来讲，就是：在没看到黑天鹅之前，以为所有天鹅都是白色的。
想自己填报志愿那年，家父说：隔壁村老李的儿子，填了重大（重庆大学）的土木，12年毕业，没两年就重庆买房了。所以，你也去填土木吧。
咱先不说，乡里乡亲的习惯性夸大。看看现在的房价，似乎有道理。但别忘了，中间15年也有一波下挫。回望08年次贷危机，为提振经济，国家拨了大量资金，流向基础建设。那几年，土木着实赚钱。但产能逐渐加码，没有宏观调控，势必过剩。没过几年，商品房库存开始堆积。家父肯定没那么神机妙算，能猜到后面的货币化安置。那么，我看到了当时的产能风险了？也不是，单纯想往机械钻&amp;hellip;
而我想往机械钻的念头，也不是无中生有。来自于众多宣传片的鼓舞。这其中，少不了一只飞虫拍三集的《走近科学》；以及鼓舞人心的《大国工匠》。这些片子的出发点是好的，激发国民的好奇心，弘扬钻研精神。也要感谢他们，社会才不至于太浮躁。但是，同样的，行业的枯燥、重资产轻人工，却没能显露出来。这些问题不暴露，不是说无关轻重，而是默认，每个人都知道。但是对于一个学生，如果没有高人指点，他知道的，只能是他看到的。
上面两个例子，说的就是获得性偏差。这样的例子，不仅出现在志愿填报。想想看，我们的日常决策、企业决策，是不是也有很多？
第二个“坑”，数据误导。
首先是，用有限的小样本，代替整体样本。最有代表性的，就是各类软件培训机构。如今，大家都知道，搞互联网IT，表面上比其他行业挣钱。这催生了大量培训机构。在招生简章中，可以看到：某某学员，以xx万入职xx公司。这一听，好像几个月工资就能回本。但他玩的就是有限样本的把戏。尚且不说，这某某学员是否真实存在；即使他存在，也不能代表真实的期望。数学中的期望，不是拿最好的来说事。一般人，正态分布到两端的概率，十分之小。
其次是，用各种不一的口径，暗示自己很强。没错，这里说的就是各类大学排行榜。今天你出个排行榜，说自己很强；明天xx机构，又出个排行榜，排名一下发生巨大变化。大学排名，可以参考，但也不能全信。评级机构的公信力，很多都无法考证。最近还流行，将各个排名取平均，显得很客观，但实际，其中的加权怎么定，重合的指标有无剔除，混合排名的人，可能自己都不知道。相较而言，各榜水平稳定的高校，买榜的概率更小。比如：清华和北大，稳居前二。如果你不能识别，那就最好不要花太多时间在上面。
第三个“坑”，暗示因果。
暗示因果的最强例子，就是分数了。一般来说，大伙儿都会参考去前年的录取分数、最低录取位次，以此来判断这所学校的价值。这里有一个假设：即分数高的学校，是好学校。分数高的专业，是好专业。其中深层次的假设是，分数高的人，所作的决策是明智的、充分掌握信息的。还有一个，是分数充分反应市场热度。但其实，这几个假设，有相关性、但没有强因果性。因为，分数高的人，他的信息也不全面。他在这场博弈中，掌握的只是先手机会。而与此同时，操作最低录取分数，已经成为了潜规则。冷门专业放提前批，或者换个紧跟潮流的名字，都能大幅提高最低录取分数。
还有暗示因果的，就是名字。这样的情况，多出现于xx大学xx学院，或者是xx大学合作办学。虽然这样的情况，在最近几年有所收敛，但打着其他学校幌子招生，还大有人在。对于这样的学校，其实名字中就已经存在溢价。除非你对该院校很熟悉，做过充分调研，可以选择报考。尽量避免望文生义，根据一些名字上的关联，联想出一些不存在的关联。
 最后，说了这么多，上面是一些坑点。而与此同时，也存在价值机会。其实，不同大学，在不同地区，其录取排名并非一致。这说明，不同地区人，对该大学认知程度不一。在综合考虑地域远近，以及投放招生指标的前提下，寻找在当地被低估的外地学校，是一种值得尝试的方法。因为，据观察，留在大学所在地工作的，占比很小。除了北上广，其余地区的大学，都是给一线输送人才。选大学，不等于选择了后半生的定居地。
另一个方面，建议在自由度上多花功夫。这里的自由，并不是指自由逃课、管理松散。自由度，在机械机构中，往往指机构可能的运行的空间。在机械设计中，越多的自由度，代表能做越多的事情。在选择专业上，我的看法类似：应当保证充分的自由度。原因如下：
 学生对于专业的认知，多源于综合信息，本身的匹配程度不可知。 充分的专业自由，学习自由，有助于帮助学生认识自我。  自由度在专业上的体现，就在于：提供机会转专业、能够跨专业大类选择。可能有些高分考生不认同这点，认为：考这么高，还去选择通识大类，不是浪费机会吗？确实如此。但如果选的专业，不是理想的那样，再高的分数，也只是过去式。
其实，自由度还在其他方面有体现。北上广的火热，究其原因，还是提供了视野的自由度。更前沿的市场环境、更多的就业机会。这些都是在提供自由度。与此同时，综合类院校、大力发展文科的理工科院校，也是在保证思想的自由度。巴菲特的得力投资伙伴，查理曾说过，跨学科的思维，帮助他赢得了投资的成功。
 最后，无论填报结果如何，这都不是一锤子的买卖。进入好的大学、好的专业，不代表后半生就安稳了。进入不理想的专业，也不代表，后半生就玩完。没有永远的避风港，坚持刻意练习，积累职场竞争力，才是最优方案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我为何离开网易游戏</title>
      <link>https://kuhungio.me/2020/why-i-left-netease-games/</link>
      <pubDate>Wed, 13 May 2020 00:41:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2020/why-i-left-netease-games/</guid>
      <description>前言 网易游戏是我毕业后的第一家公司，说没有感情，那是不可能的。当然，这感情主要针对那里的同事和朋友。
网易又叫猪场，猪场曾一度有最好吃的免费食堂，一度给名校毕业生开最高的工资。
在数年前，大话西游2帮助公司起死回生。
而后开发的梦幻西游，成了公司最强的现金流来源。
2016年阴阳师爆款，几乎成了全民游戏。
2018年，加入网易游戏，带着自豪感。因为它说：用心做游戏。
2020年，离开网易游戏，矛盾夹杂着解脱。
 当知道我离开网易游戏时，许久没联系的朋友，都感到十分吃惊：这可是头部互联网公司，好多学校的人根本没资格进入；但熟悉我的朋友都知道，这件事已经“蓄谋已久”。
这其实源于一些观念的冲突。
我本人关于工作的信念是：个人以一定价钱出售其劳动产出。个体与组织的关系，是合作而不是卖身。
正如《软技能》一书所言，改变打工心态，把自己当公司经营，现在的公司是个大客户，仅此而已。
下面，从商业模式，特别是个人角度，来谈谈离开网易游戏的原因。
商业模式个人篇 核心资源 商业模式中，很重要的一点便是：核心资源。即我是谁，我拥有什么。这个问题颇有——我是谁，我从哪里来，我要到哪里去的意味。
一般年轻人认为，我拥有用不完的精力，因而相较于更年长的员工，我的核心竞争力在于可以加班。
这样的想法大错特错。年轻是试错的机会，而不是让人无故内卷。没错，这样的“一般年轻人”便是两年前的我。
什么是核心资源呢？稀缺的是核心资源。人无我有、人有我精的，才是核心资源。
从这个角度想下去，所具备的技术技能、行业积累，以及对新事物的热情，才是真正的核心资源。
关键业务 关键业务，简单来说，就是每天所从事的事情。
但这里，根据28定律，20%的工作，产生80%的绩效；所以这里的关键业务并非指剩下80%的工作。
什么是80%的工作呢？在数据挖掘这个领域，80%的时间是在产出数据，保证数据的及时响应。
每天的取数工作，这个岗位的从业者有了新的绰号——取数男孩（茶树菇）。
剩下20%的工作，在提供数据的洞察。关于数据的过去与未来，溯因与预测，提供基于数据模型的决策方向，才是岗位的关键业务。
而80%的非关键业务，应当想方法标准化、自动化，以提高效率。而不是每天用 excel 做各种变换，洋洋洒洒写一份无人执行的分析报告。
客户群体 客户群体，是商业模式中的概念。正如一开始所言：公司，其实就是我们的大客户。
公司内的直接上级、boss、或者其它部门的人，都可以是我们的客户群体。
在这些客户群中，有人认为，向上管理是第一位的。即：做好上级和上上级的需求，服务好他们，才是升职加薪的正确之道。
这点上，我只同意一半。哪一半，后一半。即服务好我们的客户，才能赢得信任，才能得到更高的回报。
向上管理没问题，但向上管理很多时候成了唯上。我们的客户，是上级、是团队、更是整个公司。服务好每个部分，同等重要。
价值服务 这个概念是商业模式中，最重要的，因为它决定了你的定价区间。
简单来讲，我给客户提供的服务，帮助客户完成事情，其背后的价值，才是真正的价值服务。
价值服务和关键业务容易混淆。关键业务是干的活，而价值服务则是干的活所产生的价值意义。
同样的，有人认为，公司招聘我，就是买断了我的时间。而不去进行更深层次的思考。
实际上，买断一天8小时的时间，只是表象。客户期望的是能产出有价值的东西。如果这样想，就会明白，时间不是关键，给公司带来的价值才是。
渠道通路 渠道通路，简单来讲就是，如何宣传自己、以及如何交付服务。让别人知道自己能做的事情，且能够交付服务。
这里关键的问题在于，潜在客户如何知道你能帮助他们、是如何下定决心的、是如何购买的；以及如何交付及售后。
酒香不怕巷子深，这是很多技术型同事的想法。会觉得有了自己的东西，才能更好让客户接纳自己。
这个观点没错，是一种踏实务实的想法。但仔细想想，宣传服务和打造服务之间互斥吗，并不互斥。
只有找准自己的价值服务，并进行宣传，才会有买家认账。不管这个买家是领导或是别的团队。只有卖出去了，才会有实际的回报。
客户关系 客户关系讲的是如何和客户打交道。
是直接沟通，还是远程服务。
是一锤子买卖，还是长期性的维护。
是拓展新客户，还是维系老客户。
一般来说，公司招聘员工，希望的是能做持续性的项目。
但某些考核标准下，如按项目分成模式，持续性项目就少有生存空间。
自上而下，希望立足够多的项目，借此来分得一杯羹，因而出现了炒冷饭的情况。
最后面向晋升编程，晋升过后无人维护、一地鸡毛。n年过后，该项目又被下一个人立项。
项目失败不可怕，因为可以从失败中总结教训。可怕的是不断的立项，在公司内做一锤子买卖，造成无端的资源浪费。
重要合作 合作一般基于交换，这里的合作，指的是谁可以帮我。
他们可以是家人、同事、是导师、也可以是同一职业的其他人。他们提供帮助、建议和成长机会；提供必要的资源。
作为互联网新生代，信息不像之前闭塞。虽然信息茧房确实存在，但互联网确实是重要的合作对象。
而在公司中，提供资源和方向的一般是直接上级。
收入来源 简单来讲，大伙儿的收入来源是工资；其次，少部分收入可能来自于股票、基金或者房屋出租。
打工的主要收入来源便是工资。这里存在两个问题：
一是，工资奖金上涨带来的愉悦，存在边际递减效应。即同样的涨幅，越到后面越没感觉。更别说大部分人薪水几乎无变化。
其次，单一的收入来源伴随着风险。不管和领导关系多么密切，公司现金流多么充沛。小概率事件必然发生。
破解这两个问题的方法在于：
工资到了一定水平后，需要关注精神的满足。工作的成就感和社会贡献，就显得尤为重要。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>结构化知识整理——以15张思维导图为例</title>
      <link>https://kuhungio.me/2020/mindmap_2020/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Apr 2020 17:22:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2020/mindmap_2020/</guid>
      <description>思维导图，是结构化思维的具体表现形式。最鲜明的例子，就是当你和一个人聊天时，可以很明确的感觉到，拥有结构化思维的人，他的语言组织能力很强，且很有层次感。简单来说，就是和他沟通，简单高效、有收获，有层次感。
在过去几年里，也整理了一些场景的思维导图。大约是从15年，上大学的第二年，第一次接触到这个东西。不过略微遗憾的是，早期是一些手绘的内容，没能保存在身边。以下是电子化的内容，分享给到大家。
这里，不仅有思维导图 png 格式，同时也有其 xmind 源文件。授人以鱼不如授人以渔嘛，可以参照之前的文件进行修改（xmind 公司，看到后请给我打钱）。
 免费获取思维导图  沟通与整理 沟通的艺术 要说人类在哪一点优于其它物种，当属语言沟通。但沟通也不是与生俱来的本能，不然就不会有这么多的冲突了。沟通是一门艺术。
沟通的艺术，是一本15年在图书馆看的书。这里就不得不夸奖一下华科的图书馆，人文社科和财经类的很齐全，F开头的书基本都能找到。
沟通的艺术从理论层面，给出了沟通的原理，同时也指出了很多解决办法。类似的《非暴力沟通》也是一本不错的书。
超整理术 超整理术也是一本在图书馆看的书，书的设计感很强，贴合了他的标题。
整理对象分为了三个部分：包括物理空间的整理，交流思绪的整理以及信息的整理。
整理的过程，也是思维重建的过程，这和思维导图的建立相得益彰。
思维与学习 批判性思维指南 了解这个领域的动机是，大学参加的数场讲座。在讲座过程中，都会有提问环节。
但是这个环节，明显可以感觉出不同的人有不同的思维敏锐度。有的人提问水平非常高，有的就是复读机，问的问题不痛不痒。
学会提问，个人认为是现代人比较稀缺的技能，特别是高等教育的大学校园。
金字塔原理 麦肯锡都在用的金字塔原理。简单来说，就是独立穷举（MECE）的分组、层次化的表达。
其实实不相瞒，咱们高中的议论文写作也是这个套路。
在工作中，这也是一项极大的加成。利用金字塔原理，让你的观点更容易推销出去。
学习之道 学习之道（the way to learn）是 Coursera 上的著名课程，广受喜爱。如果能更早看到，也许北大清华就不是梦了。
学习的方式因人而异，但其背后的原理却差不多。对知识点重构组块，反复练习，是学习绕不过的弯子。
经过思维导图整理后，学习之道被应用到了学习之道的理解上面（无限套娃）。
写作与演说 演说之禅 演说之禅，略微带些哲学意味。别看展开了这么多，实际是为了方便理解。
演讲是每个人在人生阶段都必经的道路，无论是做面试推销、还是追求异性，都是某种形式的演说。
千言万语归为一句，演讲要关心的是：想推销的核心观念是什么，如果只能用一句描述，该会是什么？
文案写作 写文章，最头疼的还不是素材，不是写什么的问题，而是怎么写。
素材随处可见，再不济跟热点也行。但不是每个人都能写出好的文案。
写文案也是有套路可言的。例如：以情感卖出产品，以理性阐述购买。
时评写作十讲 时评写作是被新闻学院的一个朋友带入门的，曾经的我也是个网络喷子兼键盘侠——“意见不合就是干”。
和他交锋几次后，发现自己简直就是菜鸡。于是他顺势给我推荐了这本书。
在大环境作用下，加上推荐引擎的加持，你所见的，未必是真实全面的。所以，下次就时事开喷前，不妨看看《时评写作十讲》。
技术体系 机器学习 如果问最近5年什么概念最火，机器学习肯定得有一个席位。本人也在15-16年左右，借猫狗分类比赛进入该领域。
随着这一行的火爆，进入的人越来越多，竞争加剧的同时，越来越多的项目也得到落地。
落地越多，成体系的方法经验也得到了总结。机器学习系统设计，梳理了机器学习项目的整个生命周期。
计算广告 谷歌是一个科技公司，但反垄断调查时，它会说自己是家广告公司，以此来逃避反垄断调查。
它能得逞的原因在于，广告占据了谷歌的大部分收入。而广告商又确实不止谷歌一家独大。
计算广告和推荐系统一样，可以说是机器学习的主要应用，对其有一个整体的了解还是很有必要。
测试驱动 TTD 测试驱动，之前被用在软件开发领域。
随着机器学习的工程化推进，测试驱动机器学习也值得关注。
简单来说，测试驱动就类似于：“先出考纲再教学”，让软件开发更有效率。
互联网风控 人类从诞生之初，就一直面临着各式各样的风险。而上世纪80年代兴起的互联网，当下也面临各式各样的风险。
羊毛党、黑产肆虐，一不小心可能老本都被薅没。同时在PUGC平台，用户上传的内容也有各种风险。
但好在，其它领域的风控经验，对于互联网同样有借鉴意义。通过多种策略手段，能在一定程度上控制风险。
其它 敏捷 敏捷（Scrum），简单的来说就是赶紧上，先跑通流程，再去迭代。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>机器学习系统设计 Machine learning system design</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/machine_learning_system_design/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2019 18:26:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/machine_learning_system_design/</guid>
      <description>导读 Web app：https://kuhungio.me/machine-learning-systems-design/
 机器学习系统设计 系统设计题，顾名思义，就是考察一个人设计系统的能力。它是一种国外很喜欢的题型，特别是中高级职位，在算法手撕结束后，一般就是系统设计题。
国外的算法工程师，被称之为 Machine Learning Engineer。国内的名头比较多，算法工程师、数据挖掘工程师、机器学习工程师、深度学习工程师都指的这个。
这一岗位同开发岗位，SDE 一样，也需要足够的系统设计经验。
国外的大佬 github.com/chiphuyen 总结了一份机器学习设计的资料，我在这里做本地化整理，同时增加一些自己的从业体会。
内容分为3个部分，分别是：
  机器学习的系统设计部分，这里做了核心概念的摘录；
  系统设计的案例，由于众所周知的原因，很多文章看不了，我这里将其整理放入了 github，同时笔记标注版的放在了公众号：谷粒说数。
  练习部分，作者列了27道系统设计题。我这里将其布置在了网页上，方便自查，后续会上评论进行答案收集。
  系统设计应关注的点 系统设计题，如果没有完整的方案也没关系，主要看表现的思想，着重从以下三个方面考察：
  项目有哪些约束条件，哪些能做，哪些不能做。
  方案的利弊，选择方案时，思考方案利弊的过程。
  主要的功能，最后达成什么样的效果。
  系统设计往往很难，这是因为两方面的原因。1. 缺乏有效的评估手段。2. 问题往往模棱两可。面试中的理想候选人应该是这样子的：1. 能够有效的拆解问题，将复杂问题简单化。2. 能够区分该场景是否需要机器学习方案。第二点很重要，因为在当下，受媒体大环境影响，很多人会选择无脑上机器学习，殊不知某些场景简单的方法更有效。
 Machine learning methods change every year, solving problems stays the same.
 生产环境不同于学术环境 学术研究的一般有以下两个特点：
 想法设法比上一代模型效果更好，而不用思考怎么落地使用它。 由于效果是第一要务，所以算力没有限制，加钱堆机器即可。  而生产环境不同，它的特点如下：
 效果并非越好才好 算力资源常常有限  作为开发者，要始终牢记生产环境是我们的目标。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《学习之道》笔记思维导图</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/the_way_to_learn/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2019 07:56:13 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/the_way_to_learn/</guid>
      <description>关于作者</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>系统思考与卓有成效的管理者</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/manadement/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jul 2019 17:02:56 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/manadement/</guid>
      <description>在老一辈的眼中，学而优则仕。学习好了就去当官从政，去服务别人。而在父母这一辈人的眼中，不论你干啥，当“老实人”被人管是不行的，他们的观点有一定的时代背景，但仍然在潜移默化影响着每个人。
而对于初入职场的新人来说，虽然暂时当不上管理者，但被管理时却也会思考：“如果是自己，将会怎样去做管理？” 对于这一批新的90后甚至00后来说，管理并不再是一场服从性测试，权威性的组织管理方法或不再有效。
什么是这些年轻人喜欢的管理风格呢？ 如果稍微读过一些管理学的书籍，就会发现，管理其实在近现代发生了较大的变化。厚黑学受人推崇，有它的一定意义，但是小年轻们对里面的技巧似乎并不买账。这点在酒桌或者聚餐时就可以看得出来。这批年轻人有自己的想法，有独立的意识，甚至有些“不懂”人情世故。
回顾历史，近现代企业管理做得比较好的，要当属日本。日本凭借其精益管理思路，在汽车制造业一举占领美国市场，打得美国的传统汽车巨头没有还手之力。在大学里，作为机械大类的学生，一定多少接触过精益生产。
这套理念，帮助日本一跃成为制造业强国。而反观国内，作为一个机械大类出身的同学，你一定知道国内的“中国制造”现状是什么。而作为一个跨行的 IT 向工程师，在实践中，也发现，以信息互联标榜自己的互联网，除了开源的代码复制粘贴得挺快，管理模式其实并没有跟上节奏。
今天，在当下环境中，还有很多管理者是靠着本能在管理，而不是一套系统科学的方法。一个程序员，或者是 IT 企业的中层管理，有时间去研究业务，却少有时间去研究管理。项目短平快上线、管理粗糙莽随意。像极了早期国内自然资源开采，先污染后治理的样子。
IT 工程师眼中的现代管理究竟应该是什么样的呢？ 我们接着从上面的日本制造业说起。在当时，他们推崇一种见 kanban 的工作法。即在看板上列出工作事项，工作流公开透明。而在当下，国内头条、国外谷歌都在推崇 OKR。这里两者的本质是相通的，即：公开透明公司的业务流，每个人都能参与到目标设定里面来。
低效的管理者 在执行这套的同学可能会说，这其实只是形式主义，到头来还是 KPI 导向，面向 PPT 晋升。这在企业中确实存在，而其中的缘由，有以下5点：
 管理者不能良好的安排自己的时间，自己的时间属于别人&amp;ndash;无尽的会议、向上汇报、向下沟通 眼光受限于岗位，注意力集中在流程、规范与控制上，而不是贡献 没能充分发挥人的长处，无论是自己、上司抑或是下属。总认为下属不能很好地完成工作。从职位出发去设定一个人能做什么、不能做什么。不能容忍人之短。 零碎容易完成的优先做，根据和需求方的亲疏远近安排优先级，而不是要事优先 无法有效决策，没有流程，不愿放权。决策没有边界，不设立反馈机制，任由自己的“偏见”主导决策  做好了上面的5点，企业就能蒸蒸日上了吗？其实也不是，如果没有一个学习型的组织，单靠个人也是难以推动的。千里马常有，而伯乐不常有。运气好，遇到一个放权给你的领导，做起来是运气，做不起来是常态。企业中的死海效应，“劣币驱逐良币”也同样常见。
螺旋沉默的组织团队 也就是说，还需要一个良好的组织氛围。而变成一个死海的组织氛围常有以下特征：
 安于现状，封闭思想。更愿以主观的视角观察现实，而不是客观。 心智模式不成熟。对已有的成功盲目崇拜模仿，而忽视掉其潜在的天时地利人和背景。 各自有各自的小算盘，没有共同的愿景。 团队内部给自为战，几乎不存在团队学习。 局部思考而不是系统思考。认为危机的主因是人或事，而不是系统机制的问题。从未留意过系统如何塑造自己的行为。不清楚系统的边界、增长极限、反馈回路以及压力是如何转移的 。  如果是想做一个失败的管理者，营造一种糟糕的团队氛围，按照上面做准没错。
短期利益驱动的变革  学校教育告诉我们：永远不能承认我们不知道的答案。而大多数公司还在强化这种训练，奖励善于推销自己观点的人，却忽视对复杂问题的探寻。（还记得上一次你的组织给对公司现行政策提出难题的人——而不是解决某个紧迫问题的人——颁发奖励是什么时候吗？）&amp;ndash; 《第五项修炼》
 别急，是不是准备收藏，并在组织中逆向推行以上措施呢？那你可能又陷入了组织变革中的另一个陷阱：在变革过程中，我们不仅难以看到整片森林；甚至，我们还会挑出一两棵我们认为最看好的树，然后就全神贯注在它们身上，为它们而倾注全部的变革努力。
为什么目前还有很多的 IT 企业管理者，在靠着本能管理呢？一个字：利。 无利不起早。 概念发明以后，还要在有实用价值的成本范围内，以一定的规模进行可靠的复制，它才能够真正落地。
为什么大家都觉得修正以上的问题是不符合利益的呢？因为很多时候，都是想短期梭哈一波，先用着后面再说，先这样管理出问题了再说。即忽视了系统性的东西，而仅专注于眼前的事物。
系统思考 如果想在组织中构建学习型组织，成为一个卓有成效的管理者，那肯定不是忽视系统思考的力量。
关注长期的行为和系统内部的结构，而不是表象和短期事件；世界非线性，不要用线性的思维思考；恰当的划分系统的边界；充分考虑多方的限制因素及相对强弱。
通过实际行为来推断系统目标，而不能只看表面的言辞或其标榜的目标。时间延迟无所不在，当下的干预很可能一段时间后才会产生影响。没有人能做到充分理性，每个人的理性都是有限的。
总结 在最近和实习生同事的合作过程中，深切的感受到信息差带来的权力膨胀感。实际上，管理也是一门实践课程。一开始可能会走偏，但只要有回顾、有反思，也终究会上正轨。系统思考、长远为重。不仅要问这些年轻人想要什么、也要问自己想要什么。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数据从业者必读的7本书 Booklist for DE</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/book-list-for-ds/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2019 23:34:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/book-list-for-ds/</guid>
      <description>之前逛论坛，或者学习网站，看到很多人喜欢推荐书。自己早些时候也是这样，但是只 mark，却很少去看。如今作为一名社会人，虽说工作之余时间少了很多，但业余仍在坚持阅读。其中，支撑学习动力的一本书便是：《穷查理宝典》。书中查理·芒格提到的多学科思维，以及复利思维，一直在影响我的交友、做事和看问题的方式。
有关注某校友的公众号，他是做爬虫和可视乎的。某天在推荐 Python 学习资料。封面看着挺美，点开一看，书单质量实属一般。倒像是接的推广，很多估计他自己都没有看过，不太负责任。于是乎，便萌生了出一期书单的想法。而定位，便是数据科学家、数据挖掘工程师、算法工程师的书单。
首先声明，这份书单不是单纯的技术向书籍，不会有什么西瓜书或是算法导论之类的。他们也是好书，但不会出现在这里。因为在工作中大家就会发现，技术只是工具，好的工匠 != 熟练使用工具的熟练工。看见大局，同时有跨学科的思维，能够从事物的本质去出发，理解和思考它，也很重要。
作为一个数据挖掘工程师，以下是推荐的核心7本书单。为什么是7本呢？因为人一下子能记住的东西是有限的，记不住就忍不住收藏。收藏了就几乎等于很少看了。收藏一时爽，一直收藏一直爽。所以，书单从原来的二十几本变为了现在的7本。
这7本书的逻辑是从底层到高层。底层是构成我们一部分的东西，是我们的认知。中间则是我们的技能。而高层，则是我们的自我实现。最终又回到我们的认知。简单来说，就是从软技能到硬实力，再到软实力。
通识与概念  Top 7  通识趣味读本&amp;ndash;《赤裸裸的统计学》
该书讲了很多身边的例子，让人对统计学的应用有一个初步认识。且是一个检验兴趣点的很好方式。如果你对这些东西都不是很感冒，那么可能这行除了薪水，没有别的能吸引你。后面的内容也就没有读的必要了。
除了例子以外，本书也有很多反常识反直觉的东西。诸如统计数字会撒谎、因果关系与相关关系的混淆。黑天鹅、三门问题等地很考验一个人的智商。看完之后有醍醐灌顶的感觉。
与之类似的书还有《大教堂与旧集市》、《编码》等。
 Top 6  大而全&amp;ndash;《信息论、推理与学习算法》
如果你对第一本书的内容感兴趣，想要深入了解背后的原理，那么这本书不容错过。这本书更像是一本大百科全书，涵盖了传统信息论到最新算法的大部分内容。从熵、到编码、再到概率与推理，最后到常见的模型和神经网络。是一本适合高年级学生或者专人人员的查阅宝典。
这本书说实话有些厚重，限于版面，如果只推荐一本，会推荐它。当然如果想看更多元的内容，附加的书籍📚可不容错过。由于本身的专业偏传统工科，编码、信息压缩也有接触，因而过渡起来不会很困难。
与之互补的书还有《推荐系统实战》、《信息检索导论》、《集异壁》等。
工具与思想  top 5  吃饭工具&amp;ndash;《SQL 必知必会》
作为一个工程师，常自嘲自己是 sql boy。那是因为，在实际生产环境中，数据处理花了很大事件。大部分时间都是和sql 打交道。做过比赛的同学可能知道，数据处理、特征提取是很关键的一步。
在企业中，这一情况越发突出。有时候原始数据分散在各个地方，连规整的数据都没有。因而需要掌握一定的 sql 技能。虽然有些专业会学习数据库这一门课程，但这本书可以起到一个梳理作用，同时也有一些小的注意点。
掌握了这本书的同学，推荐《 SQL 反模式》，讲 sql 范式更进一步。虽说是给数据库开发人员看的，但是知其然并知其所以然，也是很好的。
如果想看到更大的图景，那么 ddia 一定不容错过。ddia 在一年前就很火，网上也有他的公开中文翻译。讲解整个数据系统很透彻。适合各类程序开发人员阅读。
 top 4  《利用 python 进行数据分析》
这本书也算是启蒙书。涉及的内容基本面很广，该有的都有了。介绍了 python 在数据科学领域的基础知识，同时也有案例解析。
读完这本书，参加小型的数据挖掘、机器学习类的比赛不会存在门槛了。与此类似的书还有《集体智慧编程》，以及近期比较火的 hands on ml。
思考与呈现 前面都是技术向、原理向的内容。是不是掌握了以上内容，就可以美滋滋的享受生活了呢？其实这是很多软件从业人员、甚至是工科同学的一个共同误区。觉得把我的技术学好了，就万事大吉，酒香不怕巷子深了。在这里千万不要忽略掉你的软实力。
在某些头部公司、ppt 文化盛行。虽然有些走极端，这其实也是一种现状。从原则上来讲，只讲 PPT 画大饼而不做事是不对的，所以他们被放在最后讲。与此同时要记住，硬币的反面也是不对的，只埋头苦干，而不去扩大影响力，事情的价值就很可能被低估。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高效能人士的7个习惯</title>
      <link>https://kuhungio.me/2016/%E9%AB%98%E6%95%88%E8%83%BD%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E7%9A%847%E4%B8%AA%E4%B9%A0%E6%83%AF/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2016/%E9%AB%98%E6%95%88%E8%83%BD%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E7%9A%847%E4%B8%AA%E4%B9%A0%E6%83%AF/</guid>
      <description>第一部分：认识自我  一切探索的尽头，就是重回起点。——艾略特
 以原则为中心的思维  公平的原则 诚实与善良  以原则为中心，以品德为基础  由内而外强调，先追求个人的成功，才能有人际关系的成就;先信守对自己的承诺，才能信守对他人的承诺。  七个习惯&amp;ndash;大纲  习惯一：积极主动（BE PROACTIVE) 习惯二：以终为始(BEGIN WITH THE END IN MIND) 习惯三：要事第一(PUT FIRST THINGS FIRST) 习惯四：双赢思维(THINK WIN) 习惯五：知彼解己(SEEK FIRST TOUNDERSTAND,THEN TOBE UNDERSTOOD) 习惯六：统合综效(SYNERGIZE) 习惯七：不断更新(SHARPEN THE SAW)  习惯的定义
  习惯：知识，技巧，意愿    成熟模式图（成长三阶段）
   阶段：依赖、独立、互赖    有效性的定义
   效能：产出与产能必须平衡(P/PC balance)   第二部分：个人的成功：从依赖到独立 习惯一：积极主动  最令人鼓舞的事实，莫过于人类确实能主动努力以提升生命价值。&amp;mdash;-卢梭
 三种决定论  基因决定论 心理决定论 环境决定论  人类的四种天赋  选择的自由(freedom to choose) 想象力(imagination) 良知(conscience) 独立意志(independent conscience)  积极主动是人类的天性</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>