<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>职业发展 on 谷粒的博客</title>
    <link>https://kuhung.me/tags/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E5%8F%91%E5%B1%95/</link>
    <description>Recent content in 职业发展 on 谷粒的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 25 Aug 2025 17:43:46 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhung.me/tags/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E5%8F%91%E5%B1%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>从2015到2025：技术创业的变与不变</title>
      <link>https://kuhung.me/2025/build-in-2015/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 17:43:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2025/build-in-2015/</guid>
      <description>在历史的长河中，我们总能发现那些令人艳羡的“先机”——无论是2008年购入比特币，2012年加入字节跳动，亦或是2015年买房置业，2018年重仓英伟达。然而，这些所谓的“机会”往往是幸存者偏差的产物。即便时光倒流，个体也未必能做出相同的决策，更遑论那些未能浮现的无数可能性。真正的洞察，需站在彼时彼刻，而非依赖于今日的“后视镜”视角。
创业亦然。本篇文章将以《技术人创业攻略》为引，回顾并剖析2012至2015年大众创业浪潮中技术人的心路与实践。十年光阴流转，那些昔日的观点与抉择，如今已成为检验其真实价值的试金石。因为，评判一个人，不仅要听其言，更要观其行。
那些要完蛋的公司 在《技术人创业攻略》中，不乏有创业者对当时的大公司（如微软、Adobe）提出尖锐批判，预言其将因臃肿而走向衰落，小公司则将迎来颠覆性时刻。然而，时至今日，我们回望十年，这些“即将完蛋”的巨头不仅未曾陨落，反而凭借其庞大的规模优势，更上层楼。
这种创业公司打破大公司垄断，实现颠覆式创新的故事，总是很受欢迎。在故事里，大公司是邪恶的，忘记初心，垂垂朽木的。创业公司是锐意进取，机动灵活，能够快速吃下这个新的市场的，勇者斗恶龙。
从我的个人从业经验来看，即使一个大公司内部有多少的弊端，部门墙、裙带关系、决策迟缓，人员流失高，缺乏有效的接班人培养制度，他仍然会在自身的规模优势下，存活数年。这里的规模优势，有可能是资金流优势，也可能是粉丝基础。
所以，如果你的目标是颠覆谁谁谁，那大概率无法如愿。这些大公司不会完蛋，反而会在官僚系统下，存在更久。虽然这个官僚，可能会让其中的员工很难受，会溢出更多的创业者，来挑战这个公司本身。
那些反复炒作的热点 今天，做投资的如果没有接触过AI硬件，那ta大概率不是一个合格的投资人。在24、25年，大量的目光集中在了AI硬件，特别是AI陪伴硬件上面。令人玩味的是，回望14、15年，当时的热点里，也有硬件。除了硬件，还有云计算这个老伙伴。
大家在两个阶段的反应都是类似的。**硬件搭配当时的热门。15年是互联网+，热炒IoT概念；25年是以LLM为代表的AI技术。**他们可能之前都没接触过硬件，是做运营、做建材等等其他行业的人。涌入了大量新晋创业者。
关于硬件创业，我们从今天回头来看，能跑出来的创业公司也寥寥无几。除开当下因为汽车而风头正盛的小米，大部分硬件公司都消失不见，或是被大厂吸收合并。当时在硅谷，Nest这家引领风尚的硬件公司，后来也被谷歌收购。
创业者应谨慎入局硬件。因为它有实体，那么就需要仓储、物流，需要资金垫压，影响资金周转。其次，硬件涉及的元器件众多，需要极强的供应链管理能力。再者就是面临抄版风险，华强北拿到你的产品，短时间就能复制出同款且价格更低。最后很关键的一点是：硬件利润率低，商业模式存疑。除非做到苹果这种程度，年年出新，且搭配软件服务。
那些不变的术与道 这本书包含很多技术人的观点。这些观点覆盖了团队建设、个人品牌，这些软技能不管在哪里都很重要。也包括创业早期的一些方向心得，是非常宝贵的经验教训。
虽然很多产品的竞争优势并不完全在研发，但是也应对研发心存敬畏。研发团队，需要有共同的价值观、关注软件质量，并以开放的眼界看待新技术。通过开源项目、做内容输出来建立个人品牌，获取更多机会。虽然大公司都有限制员工的自我表达，技术人员应该利用自身的技术优势，把握住这些能促进个人成长和扩展合作的机会。
创业会面临资金短缺和方向迷茫，坚持不懈、快速试错是成功的关键。一个可衡量、可规模化的方向是好方向；追求用户体验，在做大平台前应聚焦用户。在团队和管理方面，配置合理的股权关系，招募合适的人才，注重团队的合作精神和敏捷管理的基础功。
那些有意思的观点 这些创业者里面，有几位同行（或者说曾经是）。其主攻方向在数据挖掘、算法方向。
其中一位创业的方向是数据库、大数据方向。他认为数据挖掘在办公室政治下面没有生存空间，人不喜欢机器做决策。这点和我的体会有些许相似。大公司里面的数据分析、数据推动决策，更多是理论上。太多不可控的算法之外的部分，会消磨一个人的耐心和对专业的热情。
而另一位做无人车的，他出来创业的动机理由是：不想做公司中的重要积木，被其他积木挤压。他想做一个自由的变形金钢。他对算法的理解也十分到位，数据是算法的瓶颈。这种创业者的成功几率，要比那些看到技术PR稿就嗨起来的人强很多。
还有一位创业者，他和自己的合作人产生了分歧。他认为应该投入更多的人力和金钱到产品研发上面去。而他的合作人则热衷于炒房。要知道，那个时候可是2011年前后。如果炒房能坚持下来，想必一定比这位创业者生活更滋润吧。
那些可能偏颇的总结 整本书采访了不少技术人，也采访了不少“组局”做平台的人。当一个方向热起来的时候，总是少不了组局的人。如今，AI大热且门槛降低的情况下，这类人只多不少。从长期来看，这种面向开发者和创业者的运营活动，缺乏清晰的商业模式，受投资周期影响巨大。
其中也有不少对于技术抱有不切实际幻想的创业者。他们的特点是并未躬身亲行，且相对自负；容易被一些宏观叙事忽悠。这点和我之前一个朋友类似：他认为Agent是当下的热点机会。但当你问他你写过demo吗，他只会说没有。他会说中国有制造优势、有人才红利，能赢。但遗憾的是，这个优势是系统优势，并非个人优势。不应忽视系统内竞争。
总体来说，这本书的成书质量还算可以。能相对还原当时大家的想法，不像现在采访稿一大部分是PR稿，缺乏真诚味。
正像认知的那样，创业乃九死一生。书中现在还存在的公司，十不足一。即使这般，现在还是有不少人入场。一些人是天生的冒险家，敏锐察觉每一个风口，并一头扎入其中；也有些人是从长远出发，与其排队晋升，不如在外闯荡验证实力；还有一些人，是带着预算和DDL，验证想法不留遗憾。
回望过去，不是为了捕捉下一个风口，而是为了理解商业和人性的不变规律，从而更好地应对未来的不确定性。真正的创业者，是在理解周期与人性之后，依然选择脚踏实地、验证自我的人。
敬每位脚踏实地的创业者，这一路并不容易。
关于作者</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2023年的职业发展，还要爬梯子吗</title>
      <link>https://kuhung.me/2023/career/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Aug 2023 14:05:27 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2023/career/</guid>
      <description>在2023年的年中档口，阿里计划将其P职级进行拆分，分为更细的类似华为的序列。据晚点LatePost等媒体报道，此举是在拉开级别差，在“战功”不那么多的情况下，让更多员工感受到爬梯子带来的激励。
爬梯子这个事情，在很多“成熟”公司，都会存在。这也是他们所宣称的“完善体系”中的一环——晋升体系。这一体系，带给人们最多的就是P7、P8的神话。在红利还未耗尽的18年，P7=100w，P8=200w。3年P6、5年P7这一说法在当时的背景下广泛传播。你到了这个阶段，没啥意外的话，就该是这个水平。现如今，这个说法不复存在。一是这种机遇没了，股票下挫总包锐减；二是称呼给你变了。
为什么要改，以及有哪些可选项，不是本文讨论的关键。这些信息作者没有、也无法像关注科技公司的记者那样跑在最前面（报道出了偏差，可是要负责任的）。
这篇文章主要是就梯子这个事情，延伸讨论两个点，一个是有梯子的话，该怎么爬。无论这个梯子是“成熟”大公司内部确定的职级，还是“扁平化”公司不愿意谈起，但实际上又有外部参考系的职级。另一点是想讨论，这个梯子一定要爬吗，一定是向上的吗？遇到向下的梯子该怎么稳住心态，没梯子可爬该咋搞。前者对于初入职场的新人较为适用，后者则适合长期食用。
当然，由于从业面受限，作者的视角以其朋友工作机器学习工程师为例。这一工种在某些团队也被称为：数据挖掘工程师，深度学习工程师，data scientist等。这篇文章，也算是对其朋友数年职场生涯的一个阶段性总结，其中包含他的自我察觉与反思。全文由作者与其朋友交谈、记录、整理得到。
一、职业阶梯 1.1 职场初期 在机器学习工作的早期，像许多工种一样，主要是执行团队或合作对象的明确指令。这个时候，干活的效率以及交付的可靠性，是主要关注的。做好手上的事，并在这个过程中熟悉团队的运作方式，了解公司的整体目标和价值取向，对于早期来说十分重要。
就保持高效而言，主要分为两方面。一方面是工具上和信息上的，另一方面是心态方法层面的。在工具上，去熟悉团队的开发工具与流程，并理解你所在的业务数据。而在心态方法层面，则更多是创建与人的联系。在需要帮助的时候，学会提问，有效提问。
如果能有效的做到上述两点，这份初级的工作，基本能够胜任。而随着工作的深入，会有更多的挑战来临。
1.2 职场进阶 1.2.1 干系人管理 职场总是围绕着人在转，这点在机器学习这类工作中同样存在。在打比赛的时候，你可以不用关心人，但你同样会关心人制定的比赛规则。而在现实工作中，某些规则不会摆在明面上的。其中就有职场进阶中需要面临的：干系人管理。
对机器学习开发来说，会有三类干系人。他们分别处在业务、项目owner、以及直系领导三个位置。
对于不同的角色，需要理解不同人的目标。业务干系人可能是为了业务提效，是发起方；也可能是尝试配合，是配合方。项目owner可能是产品，可能是工程师自己或者是别的开发。角色的目标是保证项目顺利推进，并拿到结果。直系领导更多关心的则是，这个事项是否在团队目标里，能否给团队能力突破带来新东西。针对不同的目标，采用不同的沟通和协调方式。
干系人管理有时候会很艰难。对方可能是没时间给你掰扯，也可能觉得和你不熟，甚至觉得你“不配”和他说话。这个时候个体往往会产生负面情绪，这很正常。有时候可能需要一些技巧，比如提前准备好内容并先同步主旨，比如通过中间人获得联系等等。有时候需要一点儿坚持不懈，有时候需要的是及时调转方向。
无论怎么样，与干系人的沟通都需要持续不断。通过各种方式让大家意识到你的价值，持续地同步你的时间线、面临的挑战与解决方案。
1.2.2 风险管理 公司雇佣你，是因为你的产出对公司有帮助。买断的是你工作时间内的交付物，无论这个交付物是代码，是模型权重还是对初级员工的培训指导。只要是交付，就会有交付相关的风险问题。风险管理是这个阶段需要重点关注的，这个时候已经没有人来给你把关需求了。
就机器学习这行来说，国内外同行的共识是：大量的项目都存在失败的风险。
机器学习的每一个环节出问题，都有可能导致交付失败。错误的数据，漂移的数据，以及有偏的数据，都会导致结果不理想，甚至是背离。不当的清洗方式，也有可能导致数据穿越。繁杂的数据、脆弱的包体依赖关系，也可能导致线上出问题。就机器学习本身而言，一定的流程规范能够减少这类风险。这部分目前被归为MLops，感兴趣的读者可以查阅作者的早期文章：机器学习系统设计，或是根据关键词在互联网自行检索。
即使这些都对了，就业务问题本身而言，也可能不存在信号，或者是信号微弱，收益低的情况。
更要命的是，很多时候我们的下游不想要；或者是预期物和交付有偏差，随后进入无止境的迭代中去。这类情况，并非机器学习行业独有，在领域同行软件开发早已经存在。其本质还是需求、项目管理的问题。在开始建模之前，充分了解需求场景，引导业务的真实想法，是非常重要的。太多的人会拿着锤子去找钉子，一开始建模并非明智的选择。
大部分机器学习团队都鼓励探索，但很少有团队会设立明确的止损点。这种模糊性会导致团队/个人被沉默成本吞没。识别并设置止损信号点十分重要。不同业务有不同的情况，这些举例一些可识别的信号：数据质量不佳、业务人员变动、项目优先级变动、交付标准多轮之后仍然不清晰等。
风险可以识别，也可以规避，但有的时候也不得不承当。一种承担风险的方式便是：风险分散。如果手上的项目全是预研或是难以落地，那么风险集中度就太高了。更好的方式是组合交叉。就像打造产品的波斯顿矩阵一样：尽可能涵盖不同类型的产品（项目），形成产品（项目）矩阵。（波斯顿产品矩阵：保证现金流产品、预研（未来的明星）产品、降低瘦狗产品的投入度、识别并及时停止问题产品的投入。）
尽管做了很多前面的准备，有时候项目还是会走向失败。对于那些失败的项目，回顾是必要的。回顾不是为了追责或者分锅，而是从中学习。定位问题：为什么不行，哪些情况是制约因素；识别方案：如果做到了哪些条件，该项目即可取得成效。从数据和问题中学到的东西，可以用在下一个项目中，减少下一个项目失败的风险。回顾的同时别忘了和前面的干系人交流，了解他们的想法和意见。这些归档的经验，也会使得团队其他成员受用。
1.2.3 关系审视 职场中常见的关系转变，在于离开一家公司。如今，互联网员工在一家公司的平均工作时长一般不超过3年，某跳动在特定年份甚至有平均在职7个月的传言。和我们老一辈择一家企业而就终身的观念不同，一家公司不再是人们长期稳固的追求。原因包括但不限于：有的公司自身寿命都没个几年，无法给个体提供稳定预期。有些则是个人发展上的诉求，对于更多可能性的追寻。还有的可能则是文化和认同上的问题。
只要个人还有发展的意愿，组织迟早难以满足其需求。这种关系，反过来也成立。关系的审视是必要的。
判断是该留还是该走，不应该是简单的钱给够了没，或是有没有受到委屈。因为这种说法，要么是夸大了经济利益的作用，要么是过分强调了负面情绪的比重。钱给够，还是文化氛围很奇怪，有些人也会选择离开。没受到委屈，但是做的东西不认同，在外部有更好机会时，也会有人选择离开。
经济因素和个人感受很重要，一票否决问题不大。但在这两者因素没有被触及底线时，关于成长、环境、成就以及意义的追寻也十分重要。不妨从下面四个角度评估关系：第一是你是否在持续进步。第二是你期望的环境状态这里有没有，无论是文化、氛围，还是某种程度的安心做事。第三是有发挥你的长处吗。第四是多问问你做的事情的意义是什么，和公司、团队的目标是否一致。
必要时候，向上级谈谈责任方向的转变。当然，职场并非以满足个人诉求为第一要务。有些时候这些诉求无法得到满足，做出调整也是应该的。这不代表你的失败，也不代表组织的失败，只是不匹配而已。
二、辩证看待阶梯 2.1 并非总是一帆风顺 大部分互联网科技公司都有内部职级标准，无论是阿里系的p7、p8，还是meta E6、谷歌L7之类的级别划分。这种划分渗透在科技公司的每个角色，无论你是技术向，还是非技术向。总有各种考核、评审，职业通道委员会来决定你是否能够上一级梯子。
有的公司对于初级员工是默认满年限晋升，有的公司会在晋升更高级别时设立答辩制度，但也有公司并无清晰制度。每年的绩效回顾前后，就是梯子调整之时。在某典型组织，部分人将获得提名，然后提报上上级。随后是答辩流程，准备迎接“价值、抓手、组合拳”的灵魂拷问，最后由委员会投票决定哪些人可以晋升。从大众到提名，从提名到通过，这里的比例有时候会人为控制，有时候也会因经济形势而调整。
也就是说，怎么都有人陪跑，怎么都有人原地不动。关于此情形，有不同的说法。有人会说我想爬，但是没有明确的标准。有人说是我的功劳，但被算到了嫡系身上。有些时候，是任务划分时，就决定了哪些人会晋升，哪些人不会。有些时候，单纯就是公司发展态势不行，没钱没精力搞这些了。
如果能够外推原因，对于个体的精神状态，倒也影响不会特别大。但近些年越来越明显的是，不少人会从中看到某种虚无感，会觉得难以接受，认为这是一种人生的失败。爬梯子某种程度上带来了清晰、有迹可循的职场发展路径；但同时也加重了人的异化。让人觉得必须怎么样，不然就是不合格的，不配的。
但要知道，软件这种形式上为技术架构，实际上仍然为社会工程的多人合作项目，人的因素占比并不小，甚至是决定性的。职场并非总是一帆风顺。
2.1.1 面对挫折怎么办 挫折很常见，不仅你会遇到，其他人也会遇到。这种经历并非独有，同时也并非丢人的事情。可能你会恼怒，但一段时候后，还是会回到正常生活中来。
一般来说，人们往往会短时间高估挫折带来的负面影响，低估其意义价值。就像《反脆弱》中所讲，早期的挫折就像早年的疾病，不仅不会让我们受重创，反而会培养起强壮的身体免疫力。维持一段时间在低谷心情，但是别高估了这种经历带来的负面影响。挫折不可怕。就像产品开发一样，尽早遇挫，尽早迭代反而是好事。
挫折会伴随一生，不仅今天会遇到，以后还会遇到。有些事情无法左右，过度思考只会加重无力感。不如多去看看其中积极的部分，无论是它带来了新的视角，还是带来了新的转变的动力。
2.1.2 条件不具备怎么办 与挫折相比，另一类相对不那么显性。更多的是我想达到某个目的，但是条件不具备。这个条件不具备，并不会直接导致我们的失败。顶多算是缺少资源，相关项目无法启动。比如需要指导，但是公司内没有现成的资料。想要接受培训，但是组织好像并不重视这方面，宁愿从外部直接招聘相应技能的人。或者是缺少机会，能够让你证明自己的能力。
这些情况非常常见。职场不是游戏，并不会有人为你精心设计关卡，关注你的成长曲线。相反，职场希望你能干好你自己手上的活，最好少提要求多做事情。很多条件并非自然出现。偶尔天时地利，那也实属撞大运。
怎么办？你才是个人发展的唯一负责人。你需要清楚你的诉求，并尽可能寻求帮助。没有现成的培训与指导，那就去向掌握这个技能的人请教学习。内部没有相应的明确培训计划，可以在外部找到对应的参考。没有机会，那也不妨多修炼内功，巩固自身的技能，顺便梳理自身的能力项。静待合适的机会，向干系人表达自身的诉求。将视野放宽，那些约束项也许就将不复存在。
2.2 在有限的时间和空间内被规训 要明白一个事情，梯子本身也是一种社会约束，是某种形式的规训。这个社会结构，希望你按特定路径掌握相关能力，满足相关标准。以此来达到最大化生产效率、稳定生产要素的目的。梯子本身的设计出发点与关注的第一要素，并非个人。
在明白的基础之上，掌握便不再是难事。读到此处的读者朋友，相信都有很强的学习能力与耐心。能够在理解的基础上，胜任绝大部分工作。通过主动了解组织内部的资料，去掌握不同级别所需的软、硬技能。通过项目去锻炼，在职场中取得相应结果。当然，如果所在组织没有清晰的路线，那也可以通过外部互联网或者对标公司，找到所需的资料。通过学习、思考、实践、领悟，把自己向着特定方向靠近。
在上面的过程中，有些人要么是没找到对应的门路，郁郁不得志；要么是以为自己掌握了银弹，左脚踩右脚飘上天。但其实，这套规则也不过是在规训人、异化人，把人当成了工具。这里就引出下一个话题：在掌握的基础上，对公司和组织去魅。这套规则运行顺利的情况下，有些人（有些时候）会像《精英的傲慢》中所言，觉得自己并非风口的猪，而是“努力”得来。而对那些靠后的人，表现出鄙夷；认为手下/合作的人，皆生产资料，而非有真情实感的人。
去魅有两个好处，一个是更加清晰的认识自己，无论顺境还是逆境，知道都是暂时的，从而保持谦逊和韧性；另一个则是，能够让自己在有限的时间和空间内被规训，而不至于产生职场倦怠。除此之外，也会开始理解组织。组织的光环开始褪去，个体更加清晰地认识到组织的决策依据与目的。知道组织也有自身的短板和不足，知道该如何发挥组织的长处，实现个人与组织的双赢。
三、职业中的其他可能 3.1 外部社群 前面讲了很多的职场的事，但实际上职场并非职业生涯的全部。就如同《把自己作为方法》中所言：整日手机上网冲浪，会忽视掉附近的存在、忽视掉其他可能性。过分关注职场，特别是自己无法左右的职场事情时，也会让人忽视掉自身能力的提升，以及可能的外部联结。
就像《高绩效教练》中所言，高绩效的三要素在于：自主、胜任、联结。与他人的联结，将带来更多的可能性。这里的联结，可以是与新来的同组同事，也可以是有相似兴趣爱好的邻里。当然，如果谈工作的话，那就是有类似技能和职业规划的一群人。无论你是在技术论坛中作为一个新人，咨询新手问题；还是作为在部分领域中有一定经验的人，帮助他人。这类活动，都可以加强自身的意义感，同时也能带来新的机遇。
举例来说，参加公开的学术会议，或者是在机器学习比赛中结交新朋友，是不错的方式。除此之外，贡献开源项目或者是博客/播客内容输出，也是一种顺应潮流的思路。加入你感兴趣的职业社群，能够在倦怠之时，敦促自己前进。
3.2 其他要素 看到本文的读者，从业经验大多不会超过10年。年轻的我们总是容易被眼前的琐碎但具体的事项所牵引，忘记了我们的职业生涯至少会有30年。职业中的其他要素，说的便是以一个更大尺度看待自己的职业生涯。在职场的早期，像《远见》中所言，可迁移技能、有意义经验以及持久的关系，比其他东西更重要。这个阶段，这三个要素要大于职位、金钱等其他要素。类比投资，就是在年轻经得起折腾时，尽可能多折腾，去积累更多经验。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
