<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>数据科学 on Kuhung&#39;s Blog</title>
    <link>https://kuhungio.me/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%A7%91%E5%AD%A6/</link>
    <description>Recent content in 数据科学 on Kuhung&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sat, 19 Oct 2019 11:33:09 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://kuhungio.me/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%A7%91%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>数据分析师写接口竟成一种前沿模式--看 DataOps 如何提升公司数据科学力</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/dataops/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Oct 2019 11:33:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/dataops/</guid>
      <description>翻译自：《What is DataOps? Everything You Need to Know》 From Oracle Data Science Blog
图片自：《DataOps is Not Just DevOps for Data》By DataKitchen in Medium
 DataOps, 看到它的第一眼，大多数人会觉得陌生。但是提到另一个词——DevOps，做开发的同学可能会有些熟悉。DataOps 的理念与 DevOps 类似：将开发或者说是数据，与运维、测试相结合，自动化业务的交付以及架构的变更，使得构建、测试和发布能够更加快捷、频繁且可靠。
DataOps，全称 Data Operations，是一种敏捷运维方法，无感知地将IT基础设施和大数据分析技术结合起来。它的目的是通过结合数据管理的目标与过程，加快分析的速度与准确度。而这一过程，通常会涉及数据的多个流程：数据获取、数据质量检查、自动化、集成，以及最终的模型部署与管理。
最核心的，DataOps 是为了方便管理数据、特别是当你有了一个特定的数据目标的时候。举个例子：为了降低客户的流失率，可以通过利用客户数据构建一个推荐引擎，推荐客户相关的东西，以此来减少浏览到下单的时间，减少客户流失。
这是一个很自然的想法，但是却并不是一件容易的事情。上面的设想需要以下条件：
 你的数据科学团队能够获取到他们需要的数据，同时能够有工具去部署模型。 除此之外，还需要能够将模型集成到你的网站中去，在新数据上训练以持续的改进。 最后，需要一套报表系统来监控其表现。  现在比较流行的做法，做好上面的事情，需要多个部门的合作，包括工程师、IT运维人员以及业务团队。
谁能从 DataOps 中获利？ 总的来说，几乎所有人都会从 DataOps 中获利。
 更好的数据管理将会带来更多可利用的数据； 越好的数据质量会有更准确的分析，与之相伴的就是更好的 insights、商业策略以及更高的利润。  DataOps 起一个润滑剂的作用，使数据团队、工程师团队和技术专家之间的工作更加紧密、更加自动化，以此来充分发掘数据价值、减少时间。
Ashish Thusoo，Qubole 的联合创始人曾在书籍《Creating a Data-Driven Enterprise with DataOps》写道：我在2007年的夏天加入 FaceBook 的数据团队。像平常一样，公司里的任何人想获取无论多小的数据，都不得不找到数据团队，并发起流程。我们的数据团队很优秀，但是他们的精力也有上限。很明显，这是一个瓶颈。
DataOps 这一概念从何而来？ DataOps 起源于 DevOps 这一概念。据了解，财富1000强的公司里，80%的公司已经采用了 DevOps 这一方法。DevOps 的成功主要仰仗于：它把之前独立的两个部门联合在了一起——开发和运维。在 DevOps 的世界里，软件的发布是迅速且持续的，因为整个团队都被整合在了一起，用来检查并处理当下的问题。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A/B test 评价指标的选择</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/abtest-2/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jun 2019 15:28:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/abtest-2/</guid>
      <description>如何定义一个评价指标 这是上一篇文章什么是 A/B test的续集，上一篇主要讲述 A/B 测试的历史，这里接着讲如何选择指标。
从本人的经验来看，一个指标怎么选择确实重要，但更重要的是需要自上而下理解且落实科学实验。而不是拍脑袋想指标，中途随意更换指标，汇报时仅罗列有利的指标。
如果要用一句话解释，如何定义一个评价指标，那一定是“以始为终”。在定义一个指标的时候，要想一想为什么要定义这个指标，这个指标的定义是为了说明什么情况，如果这个指标发生变化，将需要怎么去解释它。
指标定义的两种情况 在这里，定义指标的时候有两类：一是不变量，即变量组和对照组的都应该相同；另一个是变量，即需要观察改变的量。
对于不变量，需要注意两者的总量是否相同，数据的分布是否相同。以上保证实验的正常进行。对于变量，首先思考高层次的商业指标。诸如收益、市场份额、用户量等。接下来就是细节的指标，如用户体验，网页停留时长。
 例如，在游戏中，新手教程没完成的玩家，虽然不能直接知道原因，但根据经验，可能是引导时间太长、网络卡顿或者是别的原因。类似这样的情况，是用户体验上的问题。后面也会有一些方法提到如何去评估它。
 在实验中，可能得到的不是想要的信息、或者实验时间太短，得到的结果不准确。甚至有些东西无法衡量，这种情况又该如何去评估它呢。别急，下面的内容会给你回答。
自顶向下设计评价指标 如何确定指标来做健全性检验
 高层次的指标（如：活跃用户数、点击转化率 CTR） 指标细节（如：如何定义用户活跃） 使用一组指标，并将他们整合为一个单一指标（如：总体评价指标（OEC））  对于评估，可以选择一个指标或一套指标。如果是使用一套指标，可以把他们聚合成一个指标，比如构造一个目标函数，或者是简单的加权指标。
最后一点需要考虑的是：指标的普适性有多少。如果你在运用 A/B 测试，最好能有一个指标能够贯穿整个体系。
 举个例子：用户漏斗。
它表示用户通过站点执行的一系列步骤。 之所以被称为漏斗，是因为每个后续阶段的用户数都少于上面的阶段。 每个阶段都是一个指标——总数，比率和概率。
 数据不足怎么办 有些数据可能难以获得，主要原因如下：
 没有数据的权限 需要较长时间去收集数据  使用外部数据 其它数据收集的技巧：3种公司常用的方法
 数据中间商 调研公司 学术文章  以上能够帮助你依照整个行业设定指标。
额外的内部数据 额外的内部数据也可被使用，例如：
 回溯性分析：查看历史数据以找寻改变并进行评估 调研与用户研究：这个帮助你找到你想研究的点  以上办法的缺点是它只告诉了你相关性、没有告诉你因果性，而实验一定程度上可以解释因果。
最后，别忘了与你的同事交换意见，看看他们认为重要的指标有哪些。
附：其它获得额外数据的方法：
 用户体验研究（UER）——高深度少用户。这也适用于头脑风暴，在 UER 中也可以使用诸如眼动相机的设备，同时回溯历史进行分析。 焦点小组——中等深度中等规模用户。能够在一些假设上获得反馈，但也容易陷入集体思想的情况（即真正的个人意见难以获得表达） 调研报告——深度较低但用户规模大。对于一些难以直接衡量的指标很有用。不能用于直接和其它指标比较，因为调研的对象和指标很可能与大盘不同。  指标的实际例子 高层次指标：点击率
 定义一：Cookie 的总点击次数除以 Cookie 去重后的总数 定义二：被点击的页面数除以总页面数 定义三：总的页面点击次数除以总页面数  可能还需要过滤爬虫、牟利等行为以消除数据偏差。通过切片来判断数据是需要偏置还是过分偏置。在过滤掉数据后，计算每个切片的评价指标表现。如果数据表现有偏差，那说明数据里可能还需要调整。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A/B test 揭秘之什么是 A/B test</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/abtest/</link>
      <pubDate>Fri, 24 May 2019 09:02:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/abtest/</guid>
      <description>此文总结自 Udacity 的课程：A/B test，详细而系统地讲述了 Google，Amazon 以及 Netflix 等公司是如何在商业问题中设计 A/B test 并评估效果的，对于国内的业务也有很强的参考意义。这里是总结的的一部分：什么是 A/B test，讲述 A/B Test 的定义、适用范围以及和传统方法的异同。指标选择、实验设计与评估将在后面陆续放出。
A/B 概览 Q：什么是 A/B test？ A：A/B test 是一种用来测试新产品或新功能的在线测试常规方法。一般分为两组用户，一组对照组，一组实验组。对照组采用已有的产品或功能，实验组采用新功能。要做的是找到他们的不同反应，并以此确定哪个版本更好。
Q：A/B test 是否有适用范围，还是说所有情况都适用？ A：A/B test 能帮助你爬上前面的山峰，但如果想弄清楚是爬这座还是另一座，A/B test 可能不太有效。A/B test 能对很大范围的事情进行测试。
 例如：  亚马逊个性化推荐的 A/B test，发现个推能显著提升收益。 领英对首页流排序的测试，谷歌的搜索广告排名。 此外还可以对用户难以察觉的东西进行测试，如网站响应速度。亚马逊在07年发现：页面每增加100ms延迟，收入将会下降1个百分点。   Q：A/B test 不能做什么事情？ A：上线新的版本，带来完全不同的交互体验；或是低频长周期的产品；以及 A/B test 并不能发现被遗漏了什么。
测试新的交互体验时，A/B test 可能不太奏效。原因有两个：一、厌恶改变，不是每个人都喜欢改变，这可能导致用户的厌恶和抵触情绪。二、新奇效应，对于新鲜事物，用户可能会挨个尝试所有东西。
于此同时，这里会有两个问题，一个是你的比较基准是什么？另一个是需要花多少时间得出结论？举个例子：像低频的房屋租赁，在测试推荐流的时候，很难确定用户是为啥回来的。因为这要花的时间太长了，也许是半年，甚至是更久。
A/B test 无法告诉你是否有遗漏。当我们在某个产品测试信息推荐流时，仅凭 A/B test，无法知道是否该给这个用户推荐地理信息的资讯。于此同时，也无法确定别的产品是否需要推荐流。
Q：对于 A/B test 难以胜任的事情，该如何解决？ A：通过其它数据源来补充，对日志进行分析假设验证。或是通过其它技术，如用户研究来定性分析。
Q：A/B test 的历史是什么样的？ A：最先使用 A/B test 的，可能是农业领域。人们将土地分为不同部分，测试哪块地适合哪种作物作物或是作物如何生长。在科研领域。假设检验是确定创新的关键方法。医学上的 A/B test 被称为临床试验，通过此种方法来确定新的治疗方法是否有效。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>