<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>思维 on 谷粒的博客</title>
    <link>https://kuhung.me/tags/%E6%80%9D%E7%BB%B4/</link>
    <description>Recent content in 思维 on 谷粒的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 18 Nov 2025 11:39:46 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhung.me/tags/%E6%80%9D%E7%BB%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>精益创造（lean build）</title>
      <link>https://kuhung.me/2025/lean-productive/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Nov 2025 11:39:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2025/lean-productive/</guid>
      <description>控制半成品 精益，是一个制造业概念。对工科背景的朋友，特别是工业工程领域，应该不陌生。它最先出现在日本，伴随着日本上世纪的经济腾飞，在多个领域特别是汽车制造业击败美国，这一理念也大热。
历史只会重复，这一现象在如今的互联网公司也在上演。随着规模扩大，分工变细，并行量越来越多。实质上是逆精益。增加的工序、额外的跨部门沟通成本，带来大量内耗和浪费。
当然，今天的讨论主题，并非大公司，只是从这一概念出发，引申到个人、在构建产品中应该运用的原则。
伴随精益一定会有的概念是半成品。半成品，说的就是那些做了一半，无法交付的产物。约束半成品，即是指，在生产线上，应当控制同时进行的工序。通过控制流入减少半成品，合并工序，以此达到提升生产效率、减少浪费的目的。
以上原则，也适用于构建（build）。无论你是作为独立开发者，在构建自己的应用；或者是创业团队，在尝试可行的方向；抑或是up主、小说家、geek，只是想试试自己感兴趣的方向。
控制同时进行的构建数量，减少环节间的损耗，尽早交付，持续曝光。
为什么需要控制 在职场工作的人都知道，工作的时候会有不断的需求流入。某些内容有些看着很紧急，某些会被直接冠以“老板需要”之名。在工作中，管理者通过看板、统一的需求收口，来实现需求的监控与控制。
自己创业或独立工作的人都知道，在没有特定议题的时候，会有很多想法。今天是写内容做IP、过会儿想起项目代码还没交付、用户使用说明书还没写完。
就拿笔者来说，有过但不限于以下想法：搞硬件、做硬件和AI结合部分的演示视频、蹭热点写单页应用、写AI agent教程卖课、写量化系统出售、写运动姿势矫正应用、写视频打码应用、写管理笔记等。
以上很多内容，有些开了个头、有些完成了阶段交付、有些则在脑海里持续占据大脑“带宽”。你说这些半路的探索，有效果吗？效果肯定是有的，过去的经验构成今天的认知。
但这里讨论的是，如何更高效放大优势，在竞争中获得更好效果。
不控制带来的问题 在频繁切换任务的工作中，会积累大量的半成品。半成品，会占据大脑，消耗精力。人的精力是有限的，而人的心理，都有圆满效应。即当你画个圆，未完整的时候，被切换到其他任务上，会总想回头给它闭合上。
在多任务并行时，这个情况会更为严重。
过多的堆积，会让人不得不进行断舍离。清理的过程会发现，很多东西，在当时值得公开，但错过窗口后，公开的意义就不大了。而部分半成品，还无法吸纳整合到现有的体系中来。缺乏明确的交付节奏，也会让构建的品牌形象不连续。
解决方案 这一点上，可以借鉴大型组织的办法，通过看板进行控制。对于个人来说，笔者使用notion应用中的甘特图进行进度管理。
启动与执行原则 在具体实践中，有一些经过验证的原则可以帮助我们更好地控制并行量：
1. 5分钟冷启动原则
停滞后重新面对新任务时，先别想那么多，干个五分钟再说。写五分钟方案甚至是收集五分钟资料都可以，以此来减少压力感，降低启动阻力。
2. 最小单元拆分法
将任务拆分到最小执行单元，配合番茄工作法，对抗ADHD。笔者使用Flow这个应用进行控制，此举也可帮助快速进入心流状态。
3. 连续动作设计
在两个执行单元间设定连续动作，类似合并工作流，减少切换时的注意力打断。比如写完内容后，就打开网页准备发布。这种&amp;quot;顺手&amp;quot;的设计，能大幅减少“交接”成本。
4. 时间分区管理
明确自己的核心工作时间和非核心工作时间。在核心工作时间处理重要、复杂的任务，非核心工作时间则处理零碎事项和即时反馈。通过日程控制、事先设定议题，避免被琐事占据黄金时段。
深层控制机制 以上原则，都是在保护自己的时间，减少被打断的情况，进而减少工作内容的发散情况，最终实现控制并行、提高交付。
在这一过程中，还需要建立更深层的控制机制：
监控唤起原因
识别注意力涣散的触发因素。是什么让你突然想起要去刷视频？是什么让你在写代码时突然想去优化流程？察觉并记录这些唤起原因，改造触发后的连贯动作，能够更好拿回掌控感。
保留思维空间
设定特定时间，允许思维飘絮，如同冥想一样。但要记录下具体的想法，然后让它继续流动。这既满足了大脑的探索需求，又不会让新想法打断当前工作。
对抗浅层上瘾
控制半成品，也是对于浅层上瘾行为的约束和控制。浅层的各类休闲娱乐活动，总是伪装成不动脑子的样子。而脑子在高压力负载情况下，又更容易滑向这些上瘾行为。通过更少的并行量，换来更低的脑部负载，进而减少无意识行为的机会。
其他细节 此外，还有一些细微但重要的原则：
先小规模交付看受众反馈，避免过度完美主义 识别自己的短板，通过刻意练习或者&amp;quot;外包&amp;quot;的方式，减少构建过程的约束 不去做简单、重复的事情，能自动化的就自动化 保留机动时间，应对意外情况，维系与用户、朋友、亲人的关系 带来的效果 定期回顾成就，也能够帮助建立更全局的掌控、缓解焦虑。在这几个月里，笔者构建的量化品牌：仓满量化，收获了数十万次观看，上百受众转化为付费用户。
相信长期的价值，之前做的AI agent相亲小镇，在文章和视频发布的当月，只有零星反馈，但在两个月后，突然出现不少创业者和用户对该产品表达出浓厚兴趣。
更早一些，持续输出的思维导图，以及机器学习方面的内容，帮助笔者的账号谷粒粒获得知乎万粉。
而一些蹭热点的产品，比如性压抑测试，一个多月收获20w用户。在11月下旬，日活仍能保持上千。
有没有可能做得更好？当然有可能。那这需要持续执行、持续曝光、持续在牌桌上；试探并重复那些行之有效的策略。
保持好奇心、保持不完美、保持精益创造。
关于作者</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
