<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>你以为 on 谷粒的博客</title>
    <link>https://kuhung.me/categories/%E4%BD%A0%E4%BB%A5%E4%B8%BA/</link>
    <description>Recent content in 你以为 on 谷粒的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Sep 2025 18:13:27 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhung.me/categories/%E4%BD%A0%E4%BB%A5%E4%B8%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>你以为的成年</title>
      <link>https://kuhung.me/2025/grow-up-in-mind/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Sep 2025 18:13:27 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2025/grow-up-in-mind/</guid>
      <description>你以为的成年 18岁那年，你如愿成为大人。你下半年能考上个好大学，未来能够为国家效力，能够实现你的科学家梦想。
28岁那年，你是某个领域的大能。也许在读博士，也许已经有了自己的公司。如果是在公司里面的话，一定混得不错。
你会和某个喜欢的对象结婚，有自己的家庭。能够承担家庭的责任。有没有孩子不知道，但应该挺快乐的。
实际的成年 18岁那年，考场没有意外。你发挥水平正常，有遗憾但也不多。这题简单，那题不应该错。你计算着平行宇宙的分数，看着专业名字，填下了志愿。
你独自走出小镇。没和父母一起，而是和同校的老乡，一同前往。因为你觉得自己像个大人，不能有更大的人在身边。“辣椒炒肉拌面”口音的人接待了你，后来成为你的室友和班长。
19岁那年，你听了一些课、见了一些人。知道有些东西生下来就有，生下来没有就没有。人和人的差别，比人和狗都大。
你上了一些稀奇古怪的公选课。好像有点儿运动天赋，体育舞蹈是你成绩单上最高的分数。证券投资的课上，坐满了校外旁听的人。但是没多久，听说股灾了。但你没钱，也无所谓。
你和学妹的暧昧拉扯，也水到渠成。森林公园八公里的夜跑，只觉得时间太快。你没有想太多未来，只想着控制呼吸，再多迈一步。
20岁那年，你不喜欢自己的专业，你听说当下最火的是大数据。你依葫芦画瓢，在某个比赛获得不错名次。还结识了不少其他学校的人。
你喜欢在学校东边的图书馆，那里有阴凉的味道。在图书阅览室，你在经管类站一上午，又在文学类站一下午。
21岁那年，你第一次去到北京，领取属于你的比赛证书。看着红色的阴霾天空，你不明白为何大家都往这个地方挤。
你逃课实习，请人代课。期末成绩你被赋59分，补考59分，要求重修。后来你知道，代课的是女生。而你们专业就5个女生。
22岁那年，你离开学校。当列车驶出平原，听着江湖再见。你开始后悔，为何没带父母来这个学校。他们过去离开那个县城的原因，只有外出打工。
你到广州参加工作。很不幸，第一周就吐了，物理上的。可能是压力，但你只敢跟领导说是中暑了，并佯装吐槽回南天。你不知道为何表头没对齐，也会影响母校声誉。
23岁那年，你开始理解职场。你申请离职，总监让你考虑换个团队。看着留存不足一半的校招群，你很庆幸他们的解脱。但也好奇他们的去向。
24岁那年，你想起小学的班长。他的梦想是成为百万富翁，而现在你的也是。你换了份工作。离开前，你看了公司的研报，这家公司构不成威胁。但你踩中了风口。
25岁那年，你工作顺心，同事也很好。最要紧的是，你可以7点下班了。你发现自己做的工作，被合作的同事打出超预期。HRBP和你说，你是leader的左膀右臂。你领了有史以来最多的奖金。
26岁那年，你被困在上海。回来之后，风气变了。上面开始组织架构调整。你开始没来由的焦虑，身上大面积湿疹。leader给你画了个饼，也让你签份卖身契。你在思考要不要去新加坡。
27岁那年，你发现调整仍未结束。你的工作不仅有面试和培养新人，也包含更多的文档。汇报的时间多了，活却并没有干得更漂亮。你重拾技术管理的书籍。
你和对象分手，你们在工作后认识。
28岁那年，你的leader被干掉。你带父母登上了东方明珠，了却大学的遗憾。你去了很多很多地方，去徒步、去登山。你不知道未来在哪里，只想趁机体验这河山。
29岁那年，你离开这家公司，干了快5年。离开前，和HR谈判离职日期。
你看，你以为的成年，是挥斥方裘。但实际，几乎全围绕工作，围绕琐碎和不确定性。
你以为成年，会是大人的样子，大人的风度。却仍受困系统，蝇营狗苟。
十年前你在难受啥，你记不清楚，但你应该在难受点什么。
十年后你在难受啥，你很清楚，但你应该很快忘记。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你以为的自媒体</title>
      <link>https://kuhung.me/2025/we-media-in-2025/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Sep 2025 16:38:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2025/we-media-in-2025/</guid>
      <description>你以为的自媒体 只要敢上镜，能够情绪表达，怎么也能吸引一批人。你和哪些百万UP主相比，只是没有脱下“孔乙己长衫”，腼腆、不好意思罢了。
你手上的素材一堆又一堆，竞品看了一集又一集的。网上的段子信手拈来，你的脑子清楚知道什么是自己喜欢的，什么是大众喜欢的。
你通过构造美观的封面，设置悬念、留下钩子。发布之后，全是99+的小红点。你的点击率高高的，完播率杠杆的。很快就突破小流量池，推到了更大的流量池。这个过程就像是小溪入河再入海，没有一丝阻碍。
各大商单接踵而至，你开始苦恼起商业化和粉丝粘性的关系。你通过自媒体建立起了个人IP，能够养活自己，并考虑招人分担工作了。
实际上的自媒体 你肚子里有一些货，但是说实话也不多。你和朋友聊天都能冷场，却自信能够搞起自媒体。
你之前在文字时代，发过一些内容，也在某乎收获万粉。你发现文字平台逐渐没落，除了故事会还是故事会。不如停更。
你是一个算法，虽然不是做推荐分发的算法。但是也知道创作者运营的思路，知道打标流程、知道整体的运营逻辑。见过优质的内容，也见过各种奇怪内容。知道流量分配的28法则。
你决定重拾自媒体，因为发现自己的产品没有流量。你自信构建的产品，发布后的几个小时，小眼睛没有任何增长。自增的数据，全是来自你自己。
看着几百的曝光上百报价，你陷入沉思。工作的时候，CPM（每千次曝光）的广告，也没这么贵啊。曝光之后能干啥，ROI算不过来。
你决定重拾自媒体，因为发现某个UP主在讲你熟悉的领域。他还是某榜单的新星UP主。你看着他数十万的粉丝，和不出意外的内容，陷入了沉思。
虽然你不是啥颜值担当，也不走颜值路线。但当关掉音乐，提取文字稿后，你发现不了任何新东西。偶尔还能看见，照搬产品README（说明书）的身影。干。
一二线高净值人群，在玩一种很小众的东西，播客。你害怕出镜，这个很适合你。恰好谷歌也出了工具，能够将文本转为英文博客。于是你合计先用手上的东西，发一期播客。
没人点击、没人关注。你厚着脸皮发给你朋友，拜托他转发下。因为你知道，转赞评是很重要的质量指标。
后来你推断，是缺少本地化。于是你开始写代码搞中文播客。在你花一周时间，用TTS接口组装出能用的两人播客时，谷歌悄悄给他们的工具增加了中文支持&amp;hellip;&amp;hellip;
你寻思着渠道不能单一，短视频大行其道。开始捣鼓音频的可视化。在开源代码的基础上，你魔改实现了音频的可视化，并且对可视化的粒子波形很满意。
你坚持日更，知道冷启动就是冷，不然为啥叫冷启动。大部分平台短则一个月、长则半年才能完成冷启动，找到你内容的受众。但是一段时间后，你发现内容讲完了。而且，用户自己也能获取的内容，为什么要听你的？
你从图书馆借来很多书，也开始细看平台的运营指导。你注意到不同平台的“调性”，也注意到人设的重要性。你开始审视之前的粒子特效，很有科技感的丑。你开始改进封面、改进标题、改进内容结构、改进收尾号召。
某些内容偶尔爆火。你想复现。是因为加了这个标签？还是因为选了这个做了封面，时长凑够10分钟？你试图重复，但是无法重复。这种随机性让人沮丧。
你的粉丝数达标，可以看到流量主广告。几百块钱、几千块钱，但是没有一个合适的。你开通商店，想试着卖点儿东西。开店瞬间，卖掉一单。你开始幻想暴富。结果下一单一周后才来到，三个月收入不到1k。
你很难受，写下一篇文字来讲自己的心路。结果却又爆了。你想明白了，你要做真实的自己。
你要向上管理，混成观众老爷们的嫡系。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你以为的创业</title>
      <link>https://kuhung.me/2025/create-in-2025/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 14:05:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2025/create-in-2025/</guid>
      <description>你以为的创业 你有个点子，不缺程序员，因为你自己就是程序员。你通过历史技术能力的积累，很快实现产品原型。产品原型在种子用户里的反馈很好，一些小问题也快速被修复。不少用户觉得你的创造改变了他们的生活，他们愿意为之付费，并且到处宣传。接着发布产品，获得了爆炸性的关注，产品大卖。人才涌向你，都以加入你的团队为自豪。
实际的创业 A方向是你的点子，你通过vibe coding也实现了原型。前后用时快一个月，到头来发现这不就是浏览器自身的功能吗？除了证明你通过这个demo，掌握了一些vibe coding技巧，没有任何市场价值。
很快你看到了一个视频，B方向的原型在短视频上火热。于是你买了个原型产品，却没有技术门槛。很快市面上出现众多的创业者。他们都手持咸鱼买的原型，寻求投资。投资人也不是傻子，听听便罢了。
再经历上面的事情后，你偶然看到了一篇自媒体爆款。好家伙，照着说明手册的文案，居然能吸引数十万粉丝关注。在你看来，这其中没有任何技术门槛。于是你也想到从这个方向入手，先做内容。
在解决一些列技术问题后，反复造了几个轮子后。你成功实现从文本内容到播客、再到视频的工作流。你发布在短视频平台，却发现没人看。小眼睛始终被控制在1k以内，播客甚至无人在乎。除了你的亲人、朋友。
后来，另一个“天才少年”朋友找你寻求3D的内容生成方案，你告诉他 MCP + blender 可以、manim做公式内容也不错。你顺着前面的事情，发现其实大众关心的还是钱，如果你能告诉他们怎么赚钱，就可以获得不少热度。
于是你捡起manim，开始做相关的可视化内容。你从五月末开始做到九月初。刚开始起号很快，你两周到了2k的粉丝。但随之而来的是，无法进一步扩大用户群。后来你发现，硬科普内容的头部账号，也才几万粉丝。
当然，你也在做另一个热门的领域，但是总是发现慢人一步。你还在开发中的内容，头部应用直接端了出来还免费。你想着做差异化，但调研后发现这头部应用功能的日活也才不过几万。没法盈利。
你想着做变现，于是琢磨着上了购物车。几个月下来，收获几十笔订单，不到一千块。远低于企业内打工的日薪，
Why is so hard？ 老老实实在企业内爬职业梯子不行吗，为何要受这种之苦。
要想想你为何要离开企业。对企业的政治生态感到厌倦、对无法直面用户获得正反馈，而是不断管理上级和同僚的厌倦。希望能够有自己的企业形象，真正对这个世界有相应的贡献，而不是汇报PPT上的数字游戏。
很多人说创业者总是站位太高不愿意身体力行，但现实却是你身体力行也不行。这是一个开放世界游戏，没有正反馈的开放世界游戏。
这种感觉，和刚进入大学时一样又不一样。大学开始，你意识到你对自己负责，但你仍然有课业需要完成。即使你没有做其他的探索，好好跟着课业走，也能拿到985的毕业证。
从企业出来同样如此。创业开始，你意识到你对自己负责。但你并没有第二条主线。一切的可能性会收束，可能会结果子，也可能啥也没有。生活并不会给你颁发毕业证。
点子不一定保真，很可能是自嗨。能力不一样定够强，开发不出来想要的产品。市场无法有效验证推广，平台不给你流量。找不到真正的种子用户，更别说PMF。干产品，难。
你想做自媒体，发现自己并不擅长捕捉用户的心理。短时间内无法构建有效的视频内容，没有流量主愿意付钱。你需要和万千相同的想法的人，一起竞争用户的注意力。即使小有粉丝，不过是从一个结构跳到另一个结构。平台掌握你所有的表达、所有的情绪，控制你所有的流量。
你总是写很多计划，但是实际执行的少之又少。即使你知道侯世达定律，知道项目的实际花费时间会远大于预估。你有时候会想，也许下个月就好了。但时间在流逝。你很难受，没有地方去讲。家里面只敢跟他们说这个月又增加了多少粉丝、卖了几百块的资料。朋友认为你和他不再有共同话题，不想和你聊天。
你什么也干不好，只能写写东西发发牢骚。
关于作者</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
