<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>管理 on Kuhung&#39;s Blog</title>
    <link>https://kuhungio.me/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
    <description>Recent content in 管理 on Kuhung&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Jun 2021 15:56:41 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://kuhungio.me/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>技术领导｜02 Mentoring 如何成为一个受人欢迎的mentor</title>
      <link>https://kuhungio.me/2021/mentoring-vol-3/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jun 2021 15:56:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2021/mentoring-vol-3/</guid>
      <description>简单描述 预计耗时 预计发布 实际发布 最后一次修改     团队中的 Mentoring（下） 4h 0625  0424    技术路线还是管理路线 本文只少量涉及这个话题，因为导师制的指导通常与管理没有直接关系。
话虽如此，在职业生涯的某个时刻，我们大多数人都会从事某种程度的技术指导、职业指导或两者混合。
我们中的许多人也将获得指导。那么，如何使这种类型的指导富有成效？
互利的技术指导 当高级工程师指导团队中的初级工程师时，他们一起解决问题，这往往能提高后者的生产效率。
当然，高级工程师也从中获益。受指导者编写的代码质量更好，需要修改的就越少，整体开发速度也就更快。
初级工程师从指导中直接获益，并通过更资深人的视角，获得了对工作内容更充分的理解。
这种关系通常不是正式委任的，且极大可能是高级工程师的日常工作内容，它为团队带来了巨大的价值。
当你是导师 告诉你的指导对象你对他的期望。如果你希望他在会面前拟定议题以及准备好问题，明确告诉他。
明确说明你的时间投入，并诚实回应他的问题。如果相对于指导对象的 leader 或者同事，你没有明显的专业知识上的不同，那就没必要提供指导。
拒绝指导也是OK的。有时候你会觉得，有必要回应每个向你寻求帮助的人，但这没那么必要，你的时间也很宝贵。除非你认为这样做对自己和指导对象都有帮助，否则就不要这样做。
当你的 leader 要求你指导某人，但你没有时间这样做时，你可能需要给leader一些原因：例如你当前的排期紧张，近期计划休假或其他无法进行指导的原因。
无论做什么，都不要说“是”，然后实际上却无法达成。
当你是被指导者 想清楚想从这段指导关系中得到什么，并做好自己那部分的准备。
如果你没有时间准备或觉得没有必要做准备，问自己是否真的需要辅导关系。有时，我们之所以被安排导师，是因为有人认为我们应该有。
每个人的精力都是有限的，你不必为了有个导师而获得一个导师；也许你需要一个朋友或一个教练。
低估导师的时间很容易，因为你通常不花钱。所以请保持尊重，并考虑找一位有偿的专业人员来帮助你。
技术达人将是糟糕的经理 在某些场合下，无论是处于指导关系中还是处于指导关系外，你都会遇到技术达人（alpha geek）。
什么是技术达人 技术达人被认为是团队中最牛逼的工程师，他始终拥有正确的答案，并成为解决所有难题的人。
技术达人非常重视智力和技术技能，并认为这些属性决定了谁来做决策。
技术达人通常无法应付异议，并且当众人的焦点转移到别人身上，或别人的方案可能好过自己，会觉得自身的立足之本受到威胁。
他认为自己是最好的，并且只回应支持该观点的信息。
技术达人领导下的文化 技术达人试图创造卓越的文化，但最终却创造出恐惧的文化（译者表示认同）。
技术达人通常是一名出色而有效的工程师，他们进入管理的方式大致有两种：一种是熬资历进入管理层，因为他资历最长，最后成为组长、leader；一种是自认为自己是团队中最聪明的人，自己应该是经理，从而争取转向管理路线。
他倾向于打压手下人的自信心，要么通过夸大下属的错误，要么毫无预兆地重做他们的工作。有时，技术达人会为团队所做的所有工作表示赞赏，但不是以承认团队成员实力的方式。
技术达人的优点 好在，技术达人对于年轻的开发人员可能是鼓舞人心的，即使他们脾气古怪。他有所有问题的答案。
他可能在10年前就使用了某系统的最初版本，且和作者往来密切。如果你需要弄清楚发生了什么，他可以完美地解答你的疑惑。
他完全知道为什么你的某些操作不起作用，而如果不成功，他还会提醒你：他告诉过你怎么做的，只要你听他的，并按他说的做，事情就会奏效。
如果愿意，技术达人可以教给你很多知识，他们可以设计出色的系统，并且这个过程很有趣。
总的来说，技术达人非常聪明。他们有很多知识，这些知识值得团队成员去学习。许多工程师都非常尊重技术大佬，他们身上的优点一定程度上掩盖了其缺点。
技术达人的缺点 在某些糟糕的情况下，在技术达人领导的团队中，只要项目不是技术达人牵头的，他不会让任何人获得奖赏与夸赞。他们会认为自己的主意一定是最好的，而其他人的方案都是糟糕的。
技术达人认为，每个开发人员都应该知道得和他一样多。如果你不了解某些内容，他会很高兴地指出你的无知。
技术达人对于应该如何做事情非常僵化，并拒绝自己没有接触过的新想法。当人们抱怨他们构建的系统或批评他们过去的技术决策时，技术达人会感觉受到了极大威胁与侮辱。
当不得不接受自己看不上人的指导时，他们会表现得非常厌恶，且日常贬低非技术角色。
技术达人普遍存在 当工程师首次成为导师时，技术达人的习性常常开始显现。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>技术领导｜02 Mentoring 如何指导新人</title>
      <link>https://kuhungio.me/2021/mentoring-vol-2/</link>
      <pubDate>Sun, 23 May 2021 15:56:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2021/mentoring-vol-2/</guid>
      <description>简单描述 预计耗时 预计发布 实际发布 最后一次修改     团队中的 Mentoring（中） 4h 0425  0625    指导新员工 个人经历 糟糕体验 我（原文作者）大学毕业后的第一份工作，是在太阳微系统公司（Sun Microsystems），开发一个已经开发数年的项目。
经理带我到办公室，让我自己弄清楚需要做什么。我不知道该如何寻求帮助，而且我担心：自己这样做会被视为傻瓜。
所以不出意外的，我感到灰心丧气。而在灰心之余，最好的办法就是去读研究生。所以我做了。
这次大不相同 研究生毕业后的第一份工作，和之前大不相同。我没有被带到办公桌旁呆着，而是给我安排了一位导师。
他鼓励我问问题。我们进行了一些结对编程，以便我可以熟悉代码以及该项目的测试流程。
在几天之内我熟悉了工作流程，并且在工作的最初几个月时间，学到了比在上段工作多多了的知识。
这几乎得归功于刚开始时得到的指导。
指导至关重要 指导新员工至关重要。
指导新人的工作包括入职，帮助此人有效地适应公司的生活，并建立你和他在公司中的人际网。
这是你一个机会，以崭新的视角看待公司和团队。还记得第一个项目是如何完成的吗，有哪些流程和规则让你感觉意外？
提供观察隐晦规则的机会 例如，新人手册中休假政策，但这可能只是表象。有些写得很明白：重大节庆的当周不能休假，因为你从事电子商务，这对企业来说是重要的一周。
而有些没写下来的东西，可能也很重要。例如：在寻求他人帮助之前，自己大约需要探索多长时间。
许多流程，文化和专业术语太过自然，以至于你可能不会意识新人很难理解它们。注意这些事项使你有机会进行澄清。
没摆在明面的规则不仅会使新人难以融入，还会使你的指导工作更难做。因此，请充分利用这次机会，审视组织和团队。
好的入职文档 高效的团队向新员工提供好的新手文档。
对于新员工来说，如何快速上手而又不会遭遇很强的挫败感，对他们至关重要。这些文件应不断修改以适应工作内容本身的变化。
通过帮助新人熟悉文档，并让他修改文档中的过时内容，这会向他传达一种信息：他有能力和义务去学习，并为团队分享他所学到的东西。
创造连结 指导的另一个积极意义在于：帮助新人融入周围。
公司内到处都是可以快速传播知识和讯息的网络。将新人带入某些网络将有助于他加快适应。
长时间待在同一家公司（尤其是大公司）的人们，很大程度上通过非正式网络找到内部合作的机会。
你的指导对象可能在你感兴趣的社团中，或者你可能想将他拉到另一个群聊中。
重视社交网络 即使你对管理完全不感兴趣，也应该重视人际与社交。
在大公司内，横跨多个团队，如果没有值得信任的社交圈来共享信息和想法，想推动一件事将会十分困难。
办公室是在人及其互动的基础上建立的，这些互动（社交）构成了任何职业的基础，无论是做管理还是做技术。
你可能是一个内向的人，或者一个不擅长社交的人，但是去结识新朋友并帮助他们成功，这种有意的选择，终将带来积极的回馈。
你对此的态度将决定成功或失败。不妨这样想：构建良好的人际关系网，是一项值得投入时间和精力的投资行为。
给导师的leader的建议 测量什么，才可以改善什么。作为leader，你可以通过制定清晰、有针对性、可衡量的目标来帮助你的团队取得成功。
找出衡量目标 很多时候，这种智慧很难被运用到导师分配过程中，但是却不得不常这样做。
当你需要为新员工或实习生分配一名指导者时，请找出通过建立关系所希望实现的目标。
然后，找到可以帮助实现这些目标的人。
为什么要建立指导关系 首先，首先弄清楚为什么要建立这种指导关系。在之前讨论的两个案例中，导师关系的存在是为了一个非常特定的目的：帮助团队中的新人，无论是全职新员工还是只待几个月的实习生，帮助他们跟上步伐，富有成效。
当然，这些并不是公司内所有的指导关系。有时，人们会设立培训课程，帮助初级人员与外部的高级人员建立关系，以促进职业或技能的发展。这件事的出发点很好，但除了将人们拉在一起之外，通常不会给导师和受指导者带来任何收获。
如果导师因太忙而无法在此项目上花费任何时间，那么这位导师很可能就不是合适的导师。如果受指导者不知道如何寻求帮助或如何处理指导关系，这会让他感觉自己被强迫参与了这么一个项目，是在浪费双方的时间。
因此，如果你的公司要在新员工和实习生之外建立指导关系，在推进该方案之前，请确保该计划具有一定的指导效果和流程规范。
指导者承担了额外责任 其次要认识到这是导师的本职工作外的事情。如果导师做得好，在指导期间他的生产效率可能会降低。如果你的工程师参与了对时间敏感的项目，那么你可能不希望要求他同时进行指导。寻找一个你认为可以胜任此职位，想要在编码之外做些其他事情的人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>技术领导｜02 Mentoring 如何指导实习生</title>
      <link>https://kuhungio.me/2021/mentoring-vol-1/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Apr 2021 15:56:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2021/mentoring-vol-1/</guid>
      <description>简单描述 预计耗时 预计发布 实际发布 最后一次修改     团队中的 Mentoring（上） 4h 0425 0503 0424    许多人的第一次管理，往往不是正式委任的，而是指导性的工作。
导师制度的价值 导师制度 导师通常被分配给团队中的初级成员，例如应届生或实习生。许多组织，在新员工的入职过程中也使用导师。
导师是谁 有时，导师是团队中的另一位初级同学。可能他自己也只参加工作一两年，可以轻易地与新人建立联系。
导师有时是高级工程师。除了可以帮助新员工加快熟悉工作流程外，还可以充当技术导师。
导师制度作用 在一个健康的组织中，入职指导被看作是双方相互审视的机会。指导者有机会了解对另一个人负责的感觉；而受指导者，则得到一个专注于他的导师指导。
我的第一位导师 我（英文原文作者）很幸运有一位出色的导师，他的名字叫凯文（Kevin）。当时我是太阳微系统公司的一名实习生，所在团队负责 JVM 工具。这是我第一次，构建一个真正的软件项目。
尽管他是我们的高级技术主管，但还是为我分配了大量时间。他没有留下我独自凌乱，而是花时间与我讨论项目。一起在白板写代码，一起做 code review。这让我知道了，我应该做的事情。当我陷入困境时，我可以向他寻求帮助。
那年夏天的实习，对我的软件职业生涯至关重要。在他的指导下，我发现我可以胜任这份工作，而且有能力成为一名高效的员工。
与凯文（Kevin）的合作，是我职业生涯的第一个重要里程碑。
这种经历教会了我导师制度的价值。
导师做得不好会怎么样 如果你发现自己正在负责指导他人，那么祝贺你！这并不是所有人都能获得的经验。这是一个机会，以相当安全的方式，学习管理工作以及对他人负责。
你不太可能，因做指导做得不好而被解雇（当然，除非你举止不当，触碰原则底线）。
最坏情况 对于许多导师而言，可能发生的最坏情况有：
  受指导者浪费了大把时间，他们的产出减少。
  他们做得非常差，以至于团队不想雇用该人。
  受指导者的经历很糟糕，并且没有融入组织。选择了更早地离开组织。
  遗憾的是，后面的可能性要比前面大得多。
糟糕的导师 有时，糟糕的导师会浪费大量的才干。
这些导师做的很少，无视受指导者的需求，在琐碎的项目细节上浪费时间。更最糟糕还有，威胁和贬低受指导者的能力。
但是读到这里的朋友，肯定不想这样做。你想成为一名伟大的导师。
也许你已经是一位经理，希望团队在导师关系方面发挥积极作用。
那么，如何建立良好、有效的指导关系，而又不减慢开发速度呢？
如何指导实习生 这里介绍的第一类指导关系，是实习生。
对于大多数高科技公司来说，这通常指的是暑期实习生。许多公司将这种模式，视为应届生招聘的重要渠道。
提供良好实习体验 因此，在指导这些学生时会发现，他们是缺乏实际经验的。
如何确保给他一个良好的的实习体验？
即使公司不需要他，你也要给他留下好的印象。因为，他回去会告诉他所有的朋友：他在贵公司工作的实习体验。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>技术领导｜01 技术管理入门 （下）</title>
      <link>https://kuhungio.me/2020/management-101-vol-2/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Dec 2020 00:04:13 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2020/management-101-vol-2/</guid>
      <description>简单描述 预计耗时 预计发布 实际发布 最后一次修改     被管理者视角 / / 2020.12.31 2020.12.31     在上半部分，我们描述了一个好的管理者画像。以及我们所期待的，从管理者身上获得的东西。
下半部分，我们集中注意力在自身，即：如何被管理，做一个称职的下属（打工人）。
被管理者视角 弄清楚如何被管理，也是管理者需掌握的东西。这和向上管理不太一样，虽然它们有相关性。
它的核心在于三点：
  在工作中，发展主人翁意识
  培养对所做工作内容的权威感
  不去依仗上级设定关系的基调
  这对于掌握职业生涯，提升工作幸福度，十分重要。
花些时间想想，你到底想要什么 认识自身，责任在己 你的上级，可能会指出增长的机会。他能给你提供项目，能给你的学习、成长提供反馈。
但是他并不会读心术；他也不能告诉你，什么会让你快乐。
无论你是个职场新手，还是一个有二十年阅历的职场老鸟，这一切的责任都在你自己身上：你想要做什么，你想学什么；以及什么会让你幸福快乐。
职业生涯充满不确定性 你很可能正在经历，职业生涯的不确定期。很多人，在他们刚出社会的头2-5年，都会感觉非常焦虑。
当我刚离开学校的时候，也是这样的感觉。我迫切想逃离这颇有难度的工作，想回到熟悉的大学学术研究。
在我成为公司的技术负责人之后，不确定的感觉再次来袭。而且我能确定，每5-10年，便会经历一次不确定感。
当你经历过职业生涯的不同阶段，你将会意识到：这个世界充满了不确定。
快乐会消失，理想很现实 但其中，也有一条不变的真理：一旦获得了想要的工作，工作的光环便开始褪色。快乐开始减弱，你又开始追寻新的东西。
你想去一个很酷的创业公司，入职后却发现内部一团糟。你希望成为一位经理，到头来却发现这个工作非常困难，并且它的回报并不如你所愿。
在以上的所有情况中，你能依赖的，只有你自己。你的领导并不能取代你的地位。
因为，借助你的领导，你可以发现能到的地方；但只有理解了你自己，才能弄清楚想去的地方是哪里。
为自己承担责任 认识你自己是第一步。第二步，是知道你想要什么。
主动争取 当你想做某个项目，就去争取它，推荐自己。
当你的领导并不那么管用时，从其他地方获得支持。
寻求反馈，包括负面的、需要改善的地方。当收到反馈时，好好重视，即使你并不认同它。
当你长期都不开心时，说出来。
当你遇到障碍时，寻求帮助。
当你需要支持时，提出来。
当你想要被提拔时，弄清楚怎样才能获得晋升。
付出更多 如果你想要回家，找找什么方法能让你完成工作，然后回家。
有些时候，你不得不对抗整个组织文化，以此来设定自己的边际。这种感觉并不舒服。
另一面，如果你想承担更大的责任，你可能需要更多时间来肩负它。
不是每件事都能如愿 你并不能获得想要的每件事情。去争取也不是一件有趣、舒服的事情。但它却是最快的方式。
如果你的领导足够坦诚，他会感谢你的直爽。但他也可能不太敏感，或者他想你少说多做。那你就需要考虑清楚自己的处境。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>技术领导｜01 技术管理入门 （上）</title>
      <link>https://kuhungio.me/2020/management-101-vol-1/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Dec 2020 15:32:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2020/management-101-vol-1/</guid>
      <description>描述 预计耗时 预计发布 实际发布 最后一次修改     管理者视角 / / 2020.12.19 2020.12.19     管理的秘诀就在于：让那些讨厌你的人，远离那些还没有形成主见的人。 ——卡西·史丹格尔
 你阅读这篇文章，是因为你想成为一个好的管理者。但在这之前，你其实并不知道，一个好的管理者是什么样子。
你之前有遇到过一位好的经理吗？如果一个人让你告诉他，你想从一位好经理身上获得什么，你能够回答这个问题吗？
从管理者那里，期望获得什么 每个人在管理之路的第一站，总是在桌子的另一边，即：被管理者。这些被管理的经历，成了你构建自己管理哲学的基础。
不幸的是，我已经看到很多人，在他们的职业生涯中，并从未遇见过一位好的领导。
好的管理特质 散养（benign neglect）——这是我的朋友谈论他们遇到的，最好的管理者的特质时，常常会提到一个词。
工程师知道他们该做什么，领导则完全放权给他们做。在一个极端的案例里，一个人在六个月的项目时间里，仅仅同他的领导会面了两次。其中一次还是因为获得提拔。
良性的忽视（散养）并没有那么糟糕，特别是当你看到它的反面的时候。
散养的反面之一 这里有另外一种领导，当你需要帮助的时候，他会无视你：不顾你的疑惑，同时避免与你会谈。
更甚至，他们从来不给你反馈。只有当绩效回顾到来时，他才会告诉突然地告诉你：你并不胜任这份工作，或者是并不值得被提拔。
散养的反面二 而另一方面，又会有另外一种：极端的、事无巨细的管理方式。
他总是过问每件事的细节，并拒绝让你做任何的决策。他们会无视你的建议。只有当他们想找人背锅时，才会找上门来。
散养没那么糟糕 遗憾的是：以上反面类型的管理者，总是存在于各大公司的角落，影响着团队的精神健康。
所以，当你看见了以上的案例，你会意识到：散养，也没那么糟糕。
理想的管理者 与此同时，也有其他的类型的管理者：他们把你当成一个真正的人，并乐意帮助你成长。
  他们会教你一些重要的技能技巧，给你有价值的反馈。
  会帮你分析目前的困境，在困难中给你指引。帮助你弄清楚，哪些东西需要学习。
  会想着某一天，你能胜任他们的工作。
  总结起来一句话：他们帮助你明白，什么是需要重点关注的；同时，让你具备关注的能力。
但话说回来，为了你和你的团队走上正轨，管理者的关注点在方方面面。所以，指望他们事无巨细皆满足，也是不现实的。
在谈论想获得什么时，也应该问问自己：你想要的是什么。
一对一谈话 同你的直属领导，进行一对一的谈话是非常重要的。这有助于构造一个好的工作氛围。
然而，很多管理者忽视了这些会谈，或者他感觉是在浪费你的时间。
一对一谈话是为了两个目的。
一对一谈话目的之一 其一，它创造了你同你领导的联结。
这并不意味着：你花大把的时间，去谈论你的兴趣爱好、或者是周末的活动。而是让你的管理者进入你的生活。
这非常重要的。因为当有压力的事情发生时，比如：家人的去世，新生命的诞生或者是房屋修缮，会更容易请假。
你需要更多的帮助时，也会更加容易。
好的领导者，会注意到你的精神面貌的变化，并且希望能够真诚地帮助到你。
虽然我们可能是很内向，或者我们根本不想在工作中交朋友。你可能会认为，我是一个很喜欢交朋友的人，所以我不能理解你的感受。但是我向你保证，我能理解你坐在桌子的另一端的感受。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>