<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>访谈 on 谷粒的博客</title>
    <link>https://kuhung.me/tags/%E8%AE%BF%E8%B0%88/</link>
    <description>Recent content in 访谈 on 谷粒的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 02 Feb 2026 23:24:45 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhung.me/tags/%E8%AE%BF%E8%B0%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>AI社交产品观察｜200题与一杯咖啡的背后</title>
      <link>https://kuhung.me/2026/talks-with-an-ai-pm/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Feb 2026 23:24:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhung.me/2026/talks-with-an-ai-pm/</guid>
      <description>某书刷到AI社交团队，地推请人喝咖啡，换取产品注册。那段时间，我正在琢磨AI相亲小镇，遂报名前往现场。
该产品的想法很纯粹：AI分身帮你社交破冰。你先和对方的AI聊，觉得合适再联系真人。团队说，&amp;ldquo;AI帮社交破冰是真的&amp;rdquo;。
就在昨天，产品宣布即将关服。类似的草稿有几份，思来想去，优先发布这篇文章。
产品逻辑 产品叫&amp;quot;分身&amp;quot;，其运作方式如下：
首先回答约200道题，涵盖MBTI、大五人格等心理学模型。系统根据答案生成你的AI分身。这个分身不是简单的聊天机器人，而是要尽可能&amp;quot;像你本人&amp;quot;。之后，你可以先和别人的AI分身聊天，觉得合适了再联系真人。
这样既降低了社交风险，也节省了试探的时间成本。
团队的想法是：AI足够像真人，才有价值。这是和其他AI社交产品的核心差异。这个追求也带来问题：高保真度意味着高门槛，用户体验有明显的摩擦。而且，一个像我的Agent，就真的是我吗？
用户是为“像”付费，还是因为能满足社交的诸多目的：自我展示、认同构建、线下链接而付费呢？
地推现场 团队地推获客，相当务实。咖啡馆、大学校园附近，产品经理亲自上阵，主动和路人攀谈。激励方式是请喝咖啡或帮忙拍照。用户完成注册和问卷后，会被邀请进微信群，方便后续沟通反馈。
当天我们去了五角场的复旦大学附近。在校生对新技术接受度高，愿意尝试。但问题是，大部分人是&amp;quot;玩一玩，尝试一下&amp;quot;的心态，付费意愿不强。
用户体验的反馈很两极：
门槛高。&amp;ldquo;题太多了&amp;quot;是最常见的反馈。200多道题，不是每个人都愿意花这个时间。很多人答到一半就放弃了。
准确性高。完成问卷的用户普遍认可分身的&amp;quot;真人感&amp;rdquo;。互联网金融从业的用户说，&amp;ldquo;题多了才能准&amp;rdquo;，他们理解这个逻辑，也愿意投入时间。
这就带来一个问题：产品要求用户巨大的前期投入，但核心价值要等到很晚才能体验到。如何弥合这个鸿沟，是产品短期最大的挑战。
三类用户 团队在地推中接触三类用户。
社交障碍人群。比如宅男、二次元用户。他们&amp;quot;渴望被爱&amp;quot;，但&amp;quot;不敢主动去结交&amp;quot;。理论上，代理社交正好解决他们的痛点。但访谈中提到一个问题：部分深度二次元用户更喜欢&amp;quot;纸片人老婆&amp;quot;，对导向真实社交的产品兴趣有限。
大学生群体。获客成本低，愿意尝试新东西。但付费转化率低，更多是当成有趣的体验，而不是刚需工具。
职场打工人。这类用户对产品底层逻辑理解更深，认同&amp;quot;投入时间换取精准结果&amp;quot;。他们是潜在的核心付费用户，但获取成本高。
早期探索阶段，用户定位广泛且有交叉很正常。
最难的是付费 访谈中，我试图解变现方式。
大量早期用户能感知到产品的趣味性，但没有强烈的付费意愿。他们把产品当成新奇的AI应用体验，而不是解决实际问题的工具。
团队内部曾将&amp;quot;提升社交效率&amp;quot;作为核心卖点。但问题在于，双边市场的用户规模还没建立起来。平台用户基数不足，匹配不到心仪对象，&amp;ldquo;效率&amp;quot;根本无从谈起。这只是一个未经验证的假设。
团队对此有自己的认知：&amp;ldquo;先价值再想费点&amp;rdquo;。产品必须先让用户深刻感知到不可替代的价值，之后才能谈商业化。在用户真正通过产品解决社交难题之前，收费都可能太早。
访谈中还有一个有意思的现象：女性用户可能对详细的性格分析报告有更高的付费意愿，而男性用户觉得&amp;quot;200多题&amp;quot;&amp;ldquo;有点不值&amp;rdquo;。
找到并清晰传递核心价值，是产品实现商业化前必须跨越的鸿沟。
和抖音AI的对比 沟通中，也聊到了抖音的AI聊天功能。
用户的评价是，抖音的AI分身&amp;quot;太假了&amp;rdquo;，更像模式化的聊天机器人，无法真正模拟博主本人的特质。这也是&amp;quot;分身&amp;quot;的机会点。他们在&amp;quot;更像本人&amp;quot;这个维度上的投入，是和大厂泛娱乐化AI应用的核心差异。
但访谈也触及了一个深刻的问题：&amp;ldquo;过于真实&amp;quot;可能带来数据隐私和授权分级的挑战。比如为CEO或名人创建分身时，如何确保AI只公开其主人愿意公开的信息？这是个巨大的技术和伦理挑战。
这或许是抖音等大厂&amp;quot;没有incentive去做更像&amp;quot;的原因。
其他可能性 除了社交场景，访谈中还讨论了几个有潜力的应用方向：
AI面试官。将技术应用于模拟面试场景，为求职者提供高度拟真、可反复练习的面试环境。
名人知识付费。为CEO、投资人或知识博主创建AI分身，作为他们对外输出知识和粉丝互动的代理。这不仅能突破名人本人的时间限制，还可能实现一种全新的&amp;quot;二次知识付费&amp;quot;模式。
前者其实已经在广泛铺开落地；后者目前也在发展之中，甚至我自己本身，都有这个长期诉求。
你在江浙沪，也在做类似方向的探索，欢迎约我来聊。
声明：以上内容由片段录音与回忆串联，可能存在偏颇错位，仅供参考，不代表当事人立场、不构成投资建议。
关注我，带你看更多类似访谈。
关于作者</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
