<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>商业分析 on 谷粒的博客</title>
    <link>https://kuhungio.me/categories/%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%88%86%E6%9E%90/</link>
    <description>Recent content in 商业分析 on 谷粒的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Aug 2021 22:56:45 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhungio.me/categories/%E5%95%86%E4%B8%9A%E5%88%86%E6%9E%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>解析战略</title>
      <link>https://kuhungio.me/2021/strategy-01/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Aug 2021 22:56:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2021/strategy-01/</guid>
      <description>“战术勤奋战略懒惰”中的战略是什么 相信大家都听过：战略上的懒惰，不能通过战术的勤奋弥补。在学习中，我们将这句话理解为：学习需要方法，不能蛮干，需要理解基础知识，进行结构化的理解和吸收，这就是所谓的学习上的战略。在工作中，我们将这句话理解为：工作需要找准聚焦，不能用低效的加班内卷来堆砌苦劳，而是应该找到业务的需求点，从目标出发进行工作内容的拆解，这就是所谓的工作上的战略。
可是，战略的本质又是什么呢？到底什么才是战略，什么是好的战略？大家都在说战略，战略就没有缺点了吗？
今天我们就通过《战略历程》这本书，拆解战略的本质，通过这篇内容，帮助你理解战略。
战略是大象 没有人能准确定义战略，因为战略的本身，就是一个抽象概念，是对生活的抽象总结。战略就像是盲人摸象中的大象，而我们则是那些盲人，通过不同的接触面，会得到不一样的战略描述。战略总结，是片面的。
当然，在很多商学院中，他们会有如下的战略概括：战略是企业为了获取与组织目标以及使命相契合的经营成果而制定的高层管理计划。从这句话，我们可以理解到如下要点：1. 战略是为了达到经营目标的计划。2. 战略是高层的计划。3. 这些计划要与目标使命契合。
管理思想 在前面我们提到，战略的本质是高层的计划，也就是说是高层的管理范式。对于明茨伯格而言，他对此有其独特的理解。
从派系角度，是更强调经验、实证和归纳的英美学派。不同于强调理性、推理和演绎的大陆学派。
从倾向角度，不同于强调管理层权力、崇拜CEO和管理层超人能力的保守倾向，更重视平等、参与和互动的进步倾向。
从实践和学院角度来说，更强调理论和实践良性结合的实践学派，而非消防自然科学的学院派。
管理思想核心 从明茨伯格角度，管理的本质是尊重、平等、信任、合作与分享。不是整人，更不是把人当作机器来控制，也不是把人当作羊群来驱赶或驾驭。
战略的十个学派 事实上，根据我们所观察的角度不同，战略可划分为十个学派。它们从不同侧面，描述了战略的面貌。
就设计派而言，战略是一个孕育的过程。强调匹配、强调独特竞争力的分析，SWOT法则将是你在这个派系中听得最多的。计划学派，是一个程序化过程。就如名字所言，战略是计划出来的：通过规划，设定预算进行相关准备。这一学派常被咨询机构拥护。定位学派，战略是一个分析过程。通过分析得到组织的定位，用事实说话。企业家学派，是一个构建愿景的过程。在这一学派，更崇尚企业家的个人人格魅力。需要企业家的大胆举措，来达成经营目标。认知学派，战略是一个心智过程。通过框架和解释来认知组织发展。这一学派，多被心理学爱好者支持。
学习学派，则是一个涌现过程。失败乃成功之母，该学派强调渐进式发展，通过学习去构建意义，利用精英的核心能力，实现战略。权力学派，认为战略是一个协商过程。在这个过程中，组织内政治气氛浓厚，联合利益相关者，达到集体战略。文化学派，战略是一个集体思维的过程。通过价值观、信仰来引导人们做出正确决策。环境学派认为，战略是一个适应过程。是一个组织适应环境的过程。而结构学派，则是从系统角度出发，认为战略是一个变革过程，是上溯战略学派的综合过程。
战略的利弊 凡事有利必有弊，战略也不例外。从四个角度，我们来看看战略的利弊。
从设定方向角度，战略为组织设定了航线，大家能够齐心协力达到目标。但其缺点就是，会掩盖潜在的危险。从集合力量角度，战略让组织内的行动更协调。但过份一致的思维，很有可能会让组织丧失洞察。
战略决定了组织风格，方便了人们理解并和其他组织区分。它的负面效果就是，过份清晰界定组织，组织的多样性将会丧失。从提供一致性角度来说，战略减少了组织的模糊和无序。其缺点则是，追求一致导致了狭隘，甚至扭曲了事实。
小结 战略是一头大象，我们往往只能看到其局部。但只有当我们从整体来看时，才会发现整体大于部分之和。可能你的组织正表现出某一类战略，但了解更广的面貌，总是更有助于发挥战略的作用。也别忘了，凡事需要有个度，过份一致的战略，反而会带来多样性丧失、灵活性丧失的风险。为此，还是需要缓慢移动，小心评估。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>工程师该如何推销产品、技术和理念</title>
      <link>https://kuhungio.me/2021/selling-the-wheel/</link>
      <pubDate>Tue, 25 May 2021 21:53:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2021/selling-the-wheel/</guid>
      <description>概述 实际发布 最后一次修改     通俗易懂的营销故事 20210601 20210610     在互联网行业，常常听见人说：我有个点子，只是缺少一个程序员，就能颠覆世界。不过遗憾的是，很多组织即使有很多程序员，也未能颠覆世界。无数的点子被证明是无效的，无人买单。用户不关心、客户不掏钱。
上面是普通人的技术产品主张。作为程序员自己，是不是就没有这样的困扰了呢？我们可以做前端、可以做web端、可以开发自己的小程序，是不是就可以吸引无数忠实用户、卖个好价钱、躺平后半生了呢？如果真是这样子，那大概996和秃头就是假的、是拜登打的劳工牌了。
除了技术力，市场的敏锐度以及营销能力，也是决定成败的关键。
在日常工作中，不可避免的，程序开发也会有自己的观点主张：无论是技术方面的、还是日常决策方向的。也有人幻想着，有个赏识的伯乐，能发现自己点子的独特之处，然后悄悄”颠覆世界“。
技术同事能听出哪些点子是不现实的，同样，”伯乐“也能识别出你的技术主张的好坏。这个时候该怎么办呢，产品太超前、主张”非主流“，难道就要放弃了吗？求人不如求己。
推销是一门艺术。作为价值提供者，我们有必要做好自己的营销推广。除非，你想一直当一个工具人下去。我们希望，在合适的推销之下，产品能卖出去、技术方案能得到接纳，观点主张能得到重视。这一切，其实都不难。
 近期阅读了一本名为《selling the wheel》（中文名《卖轮子》）的书，该书虚拟架空了一个埃及人卖轮子的故事。讲述从发明轮子，到销售推广，再到竞争市场的各个环节。以及对应市场下，如何构建适合的销售体系。这套方法，不仅可以用来卖产品，完全也可以整合到我们自身的日常生活中来，销售我们的观点、技术与方案。
如果你也想做好自身观点、技术和产品的宣传，那么下面的内容一定不要错过。
 市场上没有一套通吃的办法。这是因为随着市场成熟度的不同，受众和他们的认知程度也不一样。但好在在不同阶段，有各自能做的事。我们以产品的发展周期为例，讲述四个时间段我们该做的事情。
①市场早期 当市场还是蓝海之时，很少有人意识到这是个机会。客户也是同样如此，他不会觉得有你很重要。因为当你没出现时，他已经按某种模式度过了很多年。在轮子出现前，古埃及人一样可以运送货物。他们可以选择用人拉、用动物驮，甚至是用雪橇拉。为什么他们要选择你呢？
在产品的早期，往往是一些尝鲜的用户接纳它们。在四步创业中，我们也可称之为天使用户。在技术接纳生命周期中，他们是技术和产品的尝鲜者。天使用户乐于追逐新鲜事物，是你最好的销售目标。他们聪明、敢于尝鲜，敢冒险，有资本。
销售对象是最高决策者，一般是一次性买卖。如果想要卖给他们，则应该强调某些特质，而这些正是他们所追逐的：领先于人的机会和洞察，一个更高效的、更美好的未来。对于销售者，则是需要极强的人格魅力。相信产品，用华丽的演示征服他人。
新技术、新产品、新观念 这一阶段，是我们最常遇到的阶段，特别是进入新公司和新项目中时。技术人员在公司内拥有较为时髦的技术，知道当下技术发展的潮流。也因为掌握技术，能较为轻易的了解到最新潮的观念。以数据挖掘为例，我们有很多模型方法，已经在顶刊、比赛甚至是其它公司的业务场景中得到应用。
在公司内进行推广时，往往不会一帆风顺。因为当你没出现时，业务方已经熟练的用其它方法解决了问题，尽管它可能没你的好。
这个时候，同上面一样，我们要去识别公司内的那些天使客户，将技术的前景销售给他们，打开应用市场。该阶段，我们常常是单兵作战，将我们的方案推销给有决策权、聪明且有冒险精神的业务方。推销一种概念，而不是一种产品或服务。以理性阐释购买，以情感卖出产品。
 ②市场发育 渐渐地，天使用户口碑传播了你的产品（只要你的产品值得他向朋友推荐）。越来越多的用户开始使用你的产品，他们会拿来做不同的用途，甚至有些超乎你意料。轮子是好的交通工具，但同时，两个石头轮子叠在一起，他也可以拿来做磨坊，高效地碾碎玉米。产品被越来越多的高层技术人员使用。他们不再是单一的拿来应用，而是借助产品，实现他们的整体目标。
所以，单纯的轮子已经不够用了。金字塔的建造工程师希望我们给到完成的方案，能够支持他们建设金字塔的工作。我们不再是仅仅销售轮子，更是在于轮子的安装、使用、保养等专业性知识。我们的销售对象，也不再局限于直接最高决策者，而是所有影响决策的人，与团队合作。我们销售的是整体解决方案，而不再是单一的产品，客户需要一整套方案，帮助他们实现美好目标。
在这种背景下，常常需要一个团队来支持。提供产品的售后、服务以及培训等事宜。销售周期也更长。我们就像是向导，不仅需要告诉客户目标在哪里，还要引导和带领他们。销售产品的同时，培训客户，构建良好的合作伙伴关系。
全套解决方案 在公司内也是如此，当我们的方案被更多人接纳时，将会出现不一样的需求和用户。有的可能只是单纯的需要个分类工具，有的开始拿你的产品或技术做其它的事情。我们不再是单打独斗，常常需要一个小团队一起工作，帮助业务方完成整体目标。
这个阶段，业务方需要的也不是单一的技术或工具，他们希望你去培训他们掌握该项技能、或是能提供长久的维护。所以，尽量提供更多的支持，帮助业务方实现共同目标。从目标出发，落地到对方的业务价值，能帮助你做出正确的决策。提供适当指引和培训，构建良好的合作关系，是当下阶段的重点。
这个阶段最大风险是花费资源做没有被接受的技术。为了减少风险，应当适当地多同步进展，寻求业务方的反馈，根据反馈及时进行资源调整。
 ③市场竞争 产品是打开了销路，但不可避免的，你会和其它产品产生替代性冲突。更甚至，市面上开始出现仿冒的产品。轮子开始出现木制、出现条幅。他们更灵活、更便宜，技术不再是唯一的壁垒。大家也逐渐熟悉了有你的日子，但不同产品间仍有细微差别。这个时候，你的销售对象，应该是稳定的采购单位。他们在各大组织和机构中，你们在之前应该已经建立了稳固的合作关系。
客户开始有了其它需要满足的诉求，产品在这个阶段开始出现定制化。我们如同建设者，为我们最核心的客户，提供最优质的服务。尽管在第一阶段，天使客户也有可能提出他的各种想法，但真正值得响应的，却是这个阶段。因为在初期阶段，满足少量的额外需求，很可能带来频繁的调整以至于产品走向错误。一般客户只获得一般服务。
这个阶段，产品销售的周期大幅度拉长。产品开始同质化、价格战开始出现，利润下降。树立自己的品牌、扩大生产规模，是维持利润的两种手段。有些市场你已经撼动不了，短时间插足不了。但记得保持关注，竞争对手犯错之时，就是你最好的机会。
定制服务与品牌传播 在公司一段时间之后，只要你平稳度过前面两个阶段，大概率也会到这个阶段。你的技术方案、你的产品很可能同别的团队产生可替代性竞争。同时也被越来越多的人员和团队使用。
这个阶段，我们得针对需求方，提供定制化服务。通过评估核心重要程度和ROI，去满足他们的定制化需求。
树立团队口碑，扩大影响力，是获得需求的来源之一。压缩成本和工期，一味迎合所有业务方，是失败的快速通道。**你的团队伙伴，是你的重要资产和坚实靠山。**对于一些暂时无法接入的业务，维护好和客户的关系，等待机会即可。
 ④市场支配 最后阶段，即是红海市场。这也属我们所接触的民用消费市场最典型。产品出现同一标准，轮子有了半径、材质、使用寿命等要求。顾客不再像早期顾客，犹豫徘徊。他们很快做出决策，而他们所依赖的，则是品牌和服务。
这个阶段，利润被进一步摊薄。产品的品牌和服务成为了竞争的主要手段。促销开始越来越常见，连锁经验、标准化服务成为标配。
由销售leader领导的销售团队，提供细致的售前和售后服务。进行充分技术培训，激发员工热情，能妥善应对突发事件。
个人品牌与综合素质 如果你的公司不是toB业务，那么较小概率会到这一步。对于平台、中台类项目，更多的还是在上一步。如果你在此类公司，那么标准化服务可能是你重点关注的东西。
但是换个角度，如果我们抽离产品和公司的框架，我们的观点和主张所处的环境，难道不是在充分竞争的市场中吗？普世价值和道德选择，都有基本的标准。沟通的对象很快做出决策，依赖你的声誉和给人的感受。
过硬的专业素质，热情，同理心，以及移情的能力，就是你的标准化服务。你的个人品牌和综合素质，成为你的竞争利器。
 总结 产品阶段组合 以上四种方式可以组合。
1+2 适合小而灵活的创业公司，技术进步，创业不歇。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A/B test 评价指标的选择</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/abtest-2/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jun 2019 15:28:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/abtest-2/</guid>
      <description>如何定义一个评价指标 这是上一篇文章什么是 A/B test的续集，上一篇主要讲述 A/B 测试的历史，这里接着讲如何选择指标。
从本人的经验来看，一个指标怎么选择确实重要，但更重要的是需要自上而下理解且落实科学实验。而不是拍脑袋想指标，中途随意更换指标，汇报时仅罗列有利的指标。
如果要用一句话解释，如何定义一个评价指标，那一定是“以始为终”。在定义一个指标的时候，要想一想为什么要定义这个指标，这个指标的定义是为了说明什么情况，如果这个指标发生变化，将需要怎么去解释它。
指标定义的两种情况 在这里，定义指标的时候有两类：一是不变量，即变量组和对照组的都应该相同；另一个是变量，即需要观察改变的量。
对于不变量，需要注意两者的总量是否相同，数据的分布是否相同。以上保证实验的正常进行。对于变量，首先思考高层次的商业指标。诸如收益、市场份额、用户量等。接下来就是细节的指标，如用户体验，网页停留时长。
 例如，在游戏中，新手教程没完成的玩家，虽然不能直接知道原因，但根据经验，可能是引导时间太长、网络卡顿或者是别的原因。类似这样的情况，是用户体验上的问题。后面也会有一些方法提到如何去评估它。
 在实验中，可能得到的不是想要的信息、或者实验时间太短，得到的结果不准确。甚至有些东西无法衡量，这种情况又该如何去评估它呢。别急，下面的内容会给你回答。
自顶向下设计评价指标 如何确定指标
 高层次的指标（如：活跃用户数、点击转化率 CTR） 指标细节（如：如何定义用户活跃） 使用一组指标，并将他们整合为一个单一指标（如：总体评价指标（OEC））  对于评估，可以选择一个指标或一套指标。如果是使用一套指标，可以把他们聚合成一个指标，比如构造一个目标函数，或者是简单的加权指标。
最后一点需要考虑的是：指标的普适性有多少。如果你在运用 A/B 测试，最好能有一个指标能够贯穿整个体系。
 举个例子：用户漏斗。
它表示用户通过站点执行的一系列步骤。 之所以被称为漏斗，是因为每个后续阶段的用户数都少于上面的阶段。 每个阶段都是一个指标——总数，比率和概率。
 数据不足怎么办 有些数据可能难以获得，主要原因如下：
 没有数据的权限 需要较长时间去收集数据  使用外部数据 其它数据收集的技巧：3种公司常用的方法
 数据中间商 调研公司 学术文章  以上能够帮助你依照整个行业设定指标。
额外的内部数据 额外的内部数据也可被使用，例如：
 回溯性分析：查看历史数据以找寻改变并进行评估 调研与用户研究：这个帮助你找到你想研究的点  以上办法的缺点是它只告诉了你相关性、没有告诉你因果性，而实验一定程度上可以解释因果。
最后，别忘了与你的同事交换意见，看看他们认为重要的指标有哪些。
附：[其它获得额外数据的方法](&amp;lt;https://s3-us-west-2.amazonaws.com/gae-supplemental-media/additional-techniquespdf/additional_techniques.pdf)：
 用户体验研究（UER）——高深度少用户。这也适用于头脑风暴，在 UER 中也可以使用诸如眼动相机的设备，同时回溯历史进行分析。 焦点小组——中等深度中等规模用户。能够在一些假设上获得反馈，但也容易陷入集体思想的情况（即真正的个人意见难以获得表达） 调研报告——深度较低但用户规模大。对于一些难以直接衡量的指标很有用。不能用于直接和其它指标比较，因为调研的对象和指标很可能与大盘不同。  指标的实际例子 高层次指标：点击率
 定义一：Cookie 的总点击次数除以 Cookie 去重后的总数 定义二：被点击的页面数除以总页面数 定义三：总的页面点击次数除以总页面数  可能还需要过滤爬虫、牟利等行为以消除数据偏差。通过切片来判断数据是需要偏置还是过分偏置。在过滤掉数据后，计算每个切片的评价指标表现。如果数据表现有偏差，那说明数据里可能还需要调整。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A/B test 揭秘之什么是 A/B test</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/abtest/</link>
      <pubDate>Fri, 24 May 2019 09:02:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/abtest/</guid>
      <description>此文总结自 Udacity 的课程：A/B test，详细而系统地讲述了 Google，Amazon 以及 Netflix 等公司是如何在商业问题中设计 A/B test 并评估效果的，对于国内的业务也有很强的参考意义。这里是总结的的一部分：什么是 A/B test，讲述 A/B Test 的定义、适用范围以及和传统方法的异同。指标选择、实验设计与评估将在后面陆续放出。
A/B 概览 Q：什么是 A/B test？ A：A/B test 是一种用来测试新产品或新功能的在线测试常规方法。一般分为两组用户，一组对照组，一组实验组。对照组采用已有的产品或功能，实验组采用新功能。要做的是找到他们的不同反应，并以此确定哪个版本更好。
Q：A/B test 是否有适用范围，还是说所有情况都适用？ A：A/B test 能帮助你爬上前面的山峰，但如果想弄清楚是爬这座还是另一座，A/B test 可能不太有效。A/B test 能对很大范围的事情进行测试。
 例如：  亚马逊个性化推荐的 A/B test，发现个推能显著提升收益。 领英对首页流排序的测试，谷歌的搜索广告排名。 此外还可以对用户难以察觉的东西进行测试，如网站响应速度。亚马逊在07年发现：页面每增加100ms延迟，收入将会下降1个百分点。    Q：A/B test 不能做什么事情？ A：上线新的版本，带来完全不同的交互体验；或是低频长周期的产品；以及 A/B test 并不能发现被遗漏了什么。
测试新的交互体验时，A/B test 可能不太奏效。原因有两个：一、厌恶改变，不是每个人都喜欢改变，这可能导致用户的厌恶和抵触情绪。二、新奇效应，对于新鲜事物，用户可能会挨个尝试所有东西。
于此同时，这里会有两个问题，一个是你的比较基准是什么？另一个是需要花多少时间得出结论？举个例子：像低频的房屋租赁，在测试推荐流的时候，很难确定用户是为啥回来的。因为这要花的时间太长了，也许是半年，甚至是更久。
A/B test 无法告诉你是否有遗漏。当我们在某个产品测试信息推荐流时，仅凭 A/B test，无法知道是否该给这个用户推荐地理信息的资讯。于此同时，也无法确定别的产品是否需要推荐流。
Q：对于 A/B test 难以胜任的事情，该如何解决？ A：通过其它数据源来补充，对日志进行分析假设验证。或是通过其它技术，如用户研究来定性分析。
Q：A/B test 的历史是什么样的？ A：最先使用 A/B test 的，可能是农业领域。人们将土地分为不同部分，测试哪块地适合哪种作物作物或是作物如何生长。在科研领域。假设检验是确定创新的关键方法。医学上的 A/B test 被称为临床试验，通过此种方法来确定新的治疗方法是否有效。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>凭什么打败竞争对手？基于数据、基于分析的商业竞争 Competing on Analytics </title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/competing-on-analytics/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2019 10:48:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/competing-on-analytics/</guid>
      <description>数据科学家这个职位，随着12年的哈佛商业评论的一篇文章，成为了21世纪“最性感的职业”。这年头，越来越多的年轻人开始往这个方向奔，市场几近饱和。但是，很少有听见企业家说：“是的，我们很需要数据工程师，因为以下原因&amp;hellip;“对于看此文的老板们，你们是否不止一次听到媒体鼓吹大数据、鼓吹机器学习、鼓吹人工智能，却很少有听到说这些东西，对于企业来说，实实在在带来了什么。如果你的答案是“Yes”，那么这篇文章将解答你的疑惑。
本文论点主要取自 Thomas H. Davenport 文章 《Competing on Analytics》，试图从企业管理的角度，阐述为什么我们需要数据科学家（或者说广义的数据相关人员）；他们能给企业带来哪些切实的好处；以及作为企业家，我们该如何转型，如何拥有更强的竞争力。
同质化的市场危机 在当下，想依靠某个新奇的点子或者是产品服务，已经不大可能再和其他竞争者区分开来。作为一个人类组织，底子里仍保留有人类的天性。人类天生就爱模仿，从一出生模仿吃东西，到后面通过模仿习得语言，再到后面的学习。人类的本质可能就是个复读机。模仿可以说保证了我们人类种族的存在与延续。对于企业来说，也大抵相同。
尽管我们知道，从道德原则上讲，大企业模仿别的东西是不对的。但是，从商业利益角度，无数的事实告诉我们，模仿，对于企业来说真的是一个大概率稳赚不亏的事情。把市面稳定的产品拿来微创新，再加持自己的人力或渠道优势，很快就能回本。保不齐也能把竞争对手耗死。现实即是如此。
比你更有利的竞争对手 越来越多的产品、服务开始同质化。无论互联网、游戏、手机或是制造业、服装业，越成熟的领域这个现象越明显。与此同时，我们的竞争对手可能在东南亚，拥有更低的人工成本；可能在不规矩的私营企业，拥有更多免费加班的程序员；也可能是腾讯头条这样的大厂，控制着大部分渠道。那么，你的产品服务，凭什么脱颖而出？
答案就是成为分析型竞争者
数据分析竞争者在干什么 数据分析型竞争者会做以下几个事情。
用户 通过分析，去洞察客户的需求，以及他们所愿支付的价格，找到他们保持忠诚度的原因。在商业模式中，客户是我们的直接服务对象，也是收入来源。那么，势必需要搞清楚客户的数据情况。
在当下，比较流行的技术是通过用户画像技术，去刻画我们的用户群体。用户的分布地域、用户的性别以及年龄，用户的偏好。只有这些东西都搞清楚，我们才能清楚的知道我们的客户是谁，为什么他们需要我们的服务或产品。
渠道 与此同时，也要分析我们触达用户的渠道。不得不说，发明电视黄金档广告的人，一定是个商业奇才。曾几何时，电视广告和路标广告曾是众多老板的竞相争夺的资源，屡屡出现标王，一次次刷新记录。在那个时代，只要你砸钱，拿到黄金时间的广告，就是稳赚不赔。但现在不一样了，各种互联网渠道，在抢占着人们的注意力。楼宇电梯广告、站台路牌广告各种花样层出不穷。
但是，你就真的清楚该投哪一个了吗？还是听信对方销售人员一阵天花乱坠的吹嘘，就乖乖交了钱，却得不到想要的转化效果？通过适当的分析，我们可以知道用户在哪些渠道对我们的响应度最高，知道哪些渠道可以带来更高的转化，从而优化我们的渠道成本投入。
举个我自己的例子：我的文章隔几天就会发一篇，分布在不同渠道：微信、知乎、头条、掘金、简书。那我是单单为了占坑防洗稿就完事了吗？不是的，作为一个数据挖掘工程师，我会分析各个渠道带来的阅读、关注和互动，从而调整渠道策略。
目前我就发现，知乎和头条的信息流产品在分发策略上做的很不错，能保证充分的曝光。微信适合做核心粉丝的沉淀，和粉丝去探讨交流一些问题。而掘金、简书的曝光有限，那我就会在更新是把他们往后放。
那是不是我就应该放弃简书掘金了呢？也不是的。通过分析我发现，掘金在谷歌搜索的排名占比靠前，简书在百度搜索的排名靠前，他们俩实际是很好的 SEO 流量优化渠道。这就是渠道分析的效果。
人力 通过分析，去计算员工对公司利润做出的具体贡献，而不仅仅是关注薪酬成本。以前的自己觉得，买东西或是做事情，先去看成本是多少。工作后发现，领导的视角不是这样的。成本对于老板们来说，只是个数字。他们更关心做事的投入产出比。对于员工问题也是这样。
但现实不是这样的。很少有公司会关注这名员工对利润的贡献，反而更多的去关注他的成本是多少。他今天996了没，没有996对不起我给他开的价钱，而丝毫不关心员工对公司利润所做的贡献。而另一个极端就是，有些老板觉得这类人便宜，从而养了很多闲人。这两种情形虽然短时不会给企业带来多大负面影响，但你的竞争性选手，已经在利用数据，去发现员工的价值贡献，并对人事招聘进行调整了。
库存 在实业中，我们还要追踪现有的库存，预测并分析需求量，减少库存的积压，提高现金流转效率。这里主要是对重资产的企业老板，如果你能在这其中发现机会，一个点的提升，都会带来巨大收益。
数据分析竞争者的特质 那么，集体来讲，分析型数据竞争者具有怎么样的特质呢？如同招聘时给出的工作描述，我们也可以给分析型竞争者做画像。
  数据竞争型选手应广泛应用模型和算法以及对应的最优化技术。例如作者之前实习的某普惠金融银行，通过最广泛的数据建模，给中小微个人提供贷款，赚大型银行看不上的钱，同时自己也很滋润。
  组织内部全面应用数据分析等相关技术。对各个流程进行数据分析、对各个环节进行建模以优化体验，减少流失。
  同时，也应该有自上而下的支持。如果一个企业的领军人物都不相信，那一线员工又何来的信任和执行力呢。企业老板应具备一些基础知识，同时有能够值得信任、不编造数据的专家。
  为什么它有效 说了现状说了要求，那为什么套措施有效呢？如果大家都有，那不就是没有差异化了吗？难道我们要搞军备竞赛吗？这不就和贩卖焦虑的自媒体一样的了吗？
其实不是这样的。一个身材羸弱的人和一个经常分析自己身体状态并针对性强化的人，他们外在的表现就会不一样。大部分企业在竞争中，使用的技术很相近，产品差别也不大；唯一能有差异化的，可能就是商业流程了。数据的挖掘分析，帮助企业家从流程中挤出每一滴价值。
尽管很多公司都有数据分析团队，但只有娴熟运用的公司，才能在各行各业取得霸主地位。甚至，对于如头条、亚马逊这样的公司，数据挖掘、算法已经成为了企业的名片和核心竞争力。
核心4条解决方案   合适的焦点、分析不可过于分散，免得失去焦点。
  合适的文化、小范围检验，最小可行产品验证。
  合适的人才、有分析能力且能深入浅出说明问题；有商业才能能够在商业角度阐述价值；以及沟通的技巧。
  合适的技术、数据储备、硬件支持，最终才会立于不败之地。
  最后，数据竞争型选手，如何说明他确实有效。很简单，以始为终点，检视最初的目标。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
