<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>数据挖掘 on Kuhung&#39;s Blog</title>
    <link>https://kuhungio.me/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%8C%96%E6%8E%98/</link>
    <description>Recent content in 数据挖掘 on Kuhung&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 May 2020 00:41:54 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://kuhungio.me/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%8C%96%E6%8E%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>我为何离开网易游戏</title>
      <link>https://kuhungio.me/2020/why-i-left-netease-games/</link>
      <pubDate>Wed, 13 May 2020 00:41:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2020/why-i-left-netease-games/</guid>
      <description>前言 网易游戏是我毕业后的第一家公司，说没有感情，那是不可能的。当然，这感情主要针对那里的同事和朋友。
网易又叫猪场，猪场曾一度有最好吃的免费食堂，一度给名校毕业生开最高的工资。
在数年前，大话西游2帮助公司起死回生。
而后开发的梦幻西游，成了公司最强的现金流来源。
2016年阴阳师爆款，几乎成了全民游戏。
2018年，加入网易游戏，带着自豪感。因为它说：用心做游戏。
2020年，离开网易游戏，矛盾夹杂着解脱。
当知道我离开网易游戏时，许久没联系的朋友，都感到十分吃惊：这可是头部互联网公司，好多学校的人根本没资格进入；但熟悉我的朋友都知道，这件事已经“蓄谋已久”。
这其实源于一些观念的冲突。
我本人关于工作的信念是：个人以一定价钱出售其劳动产出。个体与组织的关系，是合作而不是卖身。
正如《软技能》一书所言，改变打工心态，把自己当公司经营，现在的公司是个大客户，仅此而已。
下面，从商业模式，特别是个人角度，来谈谈离开网易游戏的原因。个中原因，很多亲近的人，都未必知道。
商业模式个人篇 核心资源 商业模式中，很重要的一点便是：核心资源。即我是谁，我拥有什么。这个问题颇有——我是谁，我从哪里来，我要到哪里去的意味。
一般年轻人认为，我拥有用不完的精力，因而相较于更年长的员工，我的核心竞争力在于可以加班。
这样的想法大错特错。年轻是试错的机会，而不是让人无故内卷。没错，这样的“一般年轻人”便是两年前的我。
什么是核心资源呢？稀缺的是核心资源。人无我有、人有我精的，才是核心资源。
从这个角度想下去，所具备的技术技能、行业积累，以及对新事物的热情，才是真正的核心资源。
关键业务 关键业务，简单来说，就是每天所从事的事情。
但这里，根据28定律，20%的工作，产生80%的绩效；所以这里的关键业务并非指剩下80%的工作。
什么是80%的工作呢？在数据挖掘这个领域，80%的时间是在产出数据，保证数据的及时响应。
每天的取数工作，这个岗位的从业者有了新的绰号——取数男孩（茶树菇）。
剩下20%的工作，在提供数据的洞察。关于数据的过去与未来，溯因与预测，提供基于数据模型的决策方向，才是岗位的关键业务。
而80%的非关键业务，应当想方法标准化、自动化，以提高效率。而不是每天用 excel 做各种变换，洋洋洒洒写一份无人执行的分析报告。
客户群体 客户群体，是商业模式中的概念。正如一开始所言：公司，其实就是我们的大客户。
公司内的直接上级、boss、或者其它部门的人，都可以是我们的客户群体。
在这些客户群中，有人认为，向上管理是第一位的。即：做好上级和上上级的需求，服务好他们，才是升职加薪的正确之道。
这点上，我只同意一半。哪一半，后一半。即服务好我们的客户，才能赢得信任，才能得到更高的回报。
向上管理没问题，但向上管理很多时候成了唯上。我们的客户，是上级、是团队、更是整个公司。服务好每个部分，同等重要。
价值服务 这个概念是商业模式中，最重要的，因为它决定了你的定价区间。
简单来讲，我给客户提供的服务，帮助客户完成事情，其背后的价值，才是真正的价值服务。
价值服务和关键业务容易混淆。关键业务是干的活，而价值服务则是干的活所产生的价值意义。
同样的，有人认为，公司招聘我，就是买断了我的时间。而不去进行更深层次的思考。
实际上，买断一天8小时的时间，只是表象。客户期望的是能产出有价值的东西。如果这样想，就会明白，时间不是关键，给公司带来的价值才是。
渠道通路 渠道通路，简单来讲就是，如何宣传自己、以及如何交付服务。让别人知道自己能做的事情，且能够交付服务。
这里关键的问题在于，潜在客户如何知道你能帮助他们、是如何下定决心的、是如何购买的；以及如何交付及售后。
酒香不怕巷子深，这是很多技术型同事的想法。会觉得有了自己的东西，才能更好让客户接纳自己。
这个观点没错，是一种踏实务实的想法。但仔细想想，宣传服务和打造服务之间互斥吗，并不互斥。
只有找准自己的价值服务，并进行宣传，才会有买家认账。不管这个买家是领导或是别的团队。只有卖出去了，才会有实际的回报。
客户关系 客户关系讲的是如何和客户打交道。
是直接沟通，还是远程服务。
是一锤子买卖，还是长期性的维护。
是拓展新客户，还是维系老客户。
一般来说，公司招聘员工，希望的是能做持续性的项目。
但某些考核标准下，如按项目分成模式，持续性项目就少有生存空间。
自上而下，希望立足够多的项目，借此来分得一杯羹，因而出现了炒冷饭的情况。
最后面向晋升编程，晋升过后无人维护、一地鸡毛。n年过后，该项目又被下一个人立项。
项目失败不可怕，因为可以从失败中总结教训。可怕的是不断的立项，在公司内做一锤子买卖，造成无端的资源浪费。
重要合作 合作一般基于交换，这里的合作，指的是谁可以帮我。
他们可以是家人、同事、是导师、也可以是同一职业的其他人。他们提供帮助、建议和成长机会；提供必要的资源。
作为互联网新生代，信息不像之前闭塞。虽然信息茧房确实存在，但互联网确实是重要的合作对象。
而在公司中，提供资源和方向的一般是直接上级。
收入来源 简单来讲，大伙儿的收入来源是工资；其次，少部分收入可能来自于股票、基金或者房屋出租。
打工的主要收入来源便是工资。这里存在两个问题：
一是，工资奖金上涨带来的愉悦，存在边际递减效应。即同样的涨幅，越到后面越没感觉。更别说大部分人薪水几乎无变化。
其次，单一的收入来源伴随着风险。不管和领导关系多么密切，公司现金流多么充沛。小概率事件必然发生。
破解这两个问题的方法在于：
工资到了一定水平后，需要关注精神的满足。工作的成就感和社会贡献，就显得尤为重要。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>数据从业者必读的7本书 Booklist for DE</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/book-list-for-ds/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2019 23:34:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/book-list-for-ds/</guid>
      <description>之前逛论坛，或者学习网站，看到很多人喜欢推荐书。自己早些时候也是这样，但是只 mark，却很少去看。如今作为一名社会人，虽说工作之余时间少了很多，但业余仍在坚持阅读。其中，支撑学习动力的一本书便是：《穷查理宝典》。书中查理·芒格提到的多学科思维，以及复利思维，一直在影响我的交友、做事和看问题的方式。
有关注某校友的公众号，他是做爬虫和可视乎的。某天在推荐 Python 学习资料。封面看着挺美，点开一看，书单质量实属一般。倒像是接的推广，很多估计他自己都没有看过，不太负责任。于是乎，便萌生了出一期书单的想法。而定位，便是数据科学家、数据挖掘工程师、算法工程师的书单。
首先声明，这份书单不是单纯的技术向书籍，不会有什么西瓜书或是算法导论之类的。他们也是好书，但不会出现在这里。因为在工作中大家就会发现，技术只是工具，好的工匠 != 熟练使用工具的熟练工。看见大局，同时有跨学科的思维，能够从事物的本质去出发，理解和思考它，也很重要。
作为一个数据挖掘工程师，以下是推荐的核心7本书单。为什么是7本呢？因为人一下子能记住的东西是有限的，记不住就忍不住收藏。收藏了就几乎等于很少看了。收藏一时爽，一直收藏一直爽。所以，书单从原来的二十几本变为了现在的7本。
这7本书的逻辑是从底层到高层。底层是构成我们一部分的东西，是我们的认知。中间则是我们的技能。而高层，则是我们的自我实现。最终又回到我们的认知。简单来说，就是从软技能到硬实力，再到软实力。
通识与概念  Top 7  通识趣味读本&amp;ndash;《赤裸裸的统计学》
该书讲了很多身边的例子，让人对统计学的应用有一个初步认识。且是一个检验兴趣点的很好方式。如果你对这些东西都不是很感冒，那么可能这行除了薪水，没有别的能吸引你。后面的内容也就没有读的必要了。
除了例子以外，本书也有很多反常识反直觉的东西。诸如统计数字会撒谎、因果关系与相关关系的混淆。黑天鹅、三门问题等地很考验一个人的智商。看完之后有醍醐灌顶的感觉。
与之类似的书还有《大教堂与旧集市》、《编码》等。
 Top 6  大而全&amp;ndash;《信息论、推理与学习算法》
如果你对第一本书的内容感兴趣，想要深入了解背后的原理，那么这本书不容错过。这本书更像是一本大百科全书，涵盖了传统信息论到最新算法的大部分内容。从熵、到编码、再到概率与推理，最后到常见的模型和神经网络。是一本适合高年级学生或者专人人员的查阅宝典。
这本书说实话有些厚重，限于版面，如果只推荐一本，会推荐它。当然如果想看更多元的内容，附加的书籍📚可不容错过。由于本身的专业偏传统工科，编码、信息压缩也有接触，因而过渡起来不会很困难。
与之互补的书还有《推荐系统实战》、《信息检索导论》、《集异壁》等。
工具与思想  top 5  吃饭工具&amp;ndash;《SQL 必知必会》
作为一个工程师，常自嘲自己是 sql boy。那是因为，在实际生产环境中，数据处理花了很大事件。大部分时间都是和sql 打交道。做过比赛的同学可能知道，数据处理、特征提取是很关键的一步。
在企业中，这一情况越发突出。有时候原始数据分散在各个地方，连规整的数据都没有。因而需要掌握一定的 sql 技能。虽然有些专业会学习数据库这一门课程，但这本书可以起到一个梳理作用，同时也有一些小的注意点。
掌握了这本书的同学，推荐《 SQL 反模式》，讲 sql 范式更进一步。虽说是给数据库开发人员看的，但是知其然并知其所以然，也是很好的。
如果想看到更大的图景，那么 ddia 一定不容错过。ddia 在一年前就很火，网上也有他的公开中文翻译。讲解整个数据系统很透彻。适合各类程序开发人员阅读。
 top 4  《利用 python 进行数据分析》
这本书也算是启蒙书。涉及的内容基本面很广，该有的都有了。介绍了 python 在数据科学领域的基础知识，同时也有案例解析。
读完这本书，参加小型的数据挖掘、机器学习类的比赛不会存在门槛了。与此类似的书还有《集体智慧编程》，以及近期比较火的 hands on ml。
思考与呈现 前面都是技术向、原理向的内容。是不是掌握了以上内容，就可以美滋滋的享受生活了呢？其实这是很多软件从业人员、甚至是工科同学的一个共同误区。觉得把我的技术学好了，就万事大吉，酒香不怕巷子深了。在这里千万不要忽略掉你的软实力。
在某些头部公司、ppt 文化盛行。虽然有些走极端，这其实也是一种现状。从原则上来讲，只讲 PPT 画大饼而不做事是不对的，所以他们被放在最后讲。与此同时要记住，硬币的反面也是不对的，只埋头苦干，而不去扩大影响力，事情的价值就很可能被低估。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>机器学习落地需攻破的9个难题 The Next Step for Machine Learning</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/the-next-step-for-machine-learning/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Feb 2019 23:31:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/the-next-step-for-machine-learning/</guid>
      <description>机器学习在前两年的时间里，一下子就爆火了起来。很多公司也跟着这个趋势，招募了很多算法工程师、数据挖掘工程师。但是，在实践中，企业发现要落地，实际上还有很多问题需解决。以至于在大部分项目，还是规则主导。算法工程师的日常，也不过是清洗数据，调整规则。所以，机器学习技术，在真实的应用中到底缺少些什么呢？
在国立台湾大学《机器学习》2019春季班，李宏毅老师给出了他的观察。以下的内容，结合李老师的最新讲义、加上我本身工作的理解，给大家梳理机器学习落地急需解决的9个难题。
拒绝回答与可解释性（哲学层面） 1. Anomaly Detection 机器能不能知道“我不知道” 机器能不能知道自己的识别范围，还是说生硬地给出模型内的东西，或者说抛出无法识别。在猫狗分类里，现有的模型已经到达很高的精度，甚至能给出猫狗的品种。
但是正式上线后，用户真的会乖乖给到猫狗的图片吗？如果用户丢一张妹子图，机器能够知道自己不知道吗？目前这个领域的研究叫做 Anomaly Detection。知道自己不知道，对于一些异常的情况，十分重要。
2. Explainable AI 说出为什么“我知道” 神马汉斯的故事：
18世纪德国，一匹名叫汉斯的马成为当地网红。他能够计算简单的算术题，并用蹄子敲出正确回答。这在当时一度引起轰动。后来，有人做了个实验，把汉斯和周围的人完全隔绝，这匹马就完全蒙圈了。时事证明，这匹马的神奇能力不在于他的算数能力，而在于他的观察能力。当给到正确答案时，周围的人会有不一样的反应，汉斯也就随即停止敲马蹄。
机器学习的成果，是否同汉斯一样，通过一些意想不到的渠道，获得的答案。在 GCPR 2017 Tutorial 的研究中，研究者通过注意力机制，研究机器判断的依据。
实验者测试了两个模型，两个模型均为马匹识别。DNN 模型的焦点集中在马匹身上，是一个正常的模型。但 FV 的交点却集中在图片左下角。原来，图片的左下角有图片的出处，所有的包含马匹的图都有这个标记。所以，FV 模型学到的重点在于这些标记。同样的表现，却是不一样的判断依据。显然，FV 模型的判断依据是滑稽和不可靠的。
我们需要一些技术，让 AI 不仅给出结果，同时要给出判断的依据。即：模型的可解释性。
抵御恶意攻击 3. 防止 Adversarial Attack 人有错觉，机器是否也会有错觉。我们来做一个认知实验。以下两个圈圈，哪个的颜色更深？好，记住你的答案。结果将在稍后揭晓。
对于机器，有研究表明，通过改变图像中的个别像素，可以起到迷惑机器的作用。改变一个像素，就可以让模型的判断结果从熊猫到长臂猿。该技术名叫 Adversarial Attack。
这样的技术相当危险。举个例子，当自动驾驶的车辆行驶在路上时，可能路边的人挥舞下旗子，机器的判断就会被干扰，做出不当的举动。
回到开头的例子，正确答案是左边。这其实是一个计中计。你以为这是视觉认知实验，其实这也是某种形式的“心理攻击”。 学习模式 4. Life-long learning 终身学习 终身学习是一个人类行为的概念。活到老学到老，大家都知道只有不断更新自己的知识，才能跟上社会发展的步伐。同时呢，先前学到的东西，对后面的学习仍有帮助。举个例子：学完线性代数之后，对学习和理解机器学习就大有帮助。
但是，机器不一样。今天的我们，一般只让一个模型学习一个任务。但这样会存在一些问题。首先是随着建模的增多，模型数量将无限增长。其次，模型之前学到的技能，对之后的学习没有帮助。就像 Alphastar 它玩星际争霸很棒，但让他同时学下围棋，目前来说是不行的。它和 Alphazero 是两个不同的模型 。
那么，自然而然的，我们就会抛出这样一个疑问，机器能否终身学习呢？这里的相关研究，提个关键词 Catastrophic Forgetting 。
5. Meta-learning / Learn to learn 学习如何学习 现有的机器学习模型设计，都遵循着这样一个范式——在特定领域人工设计一套算法，让机器去学习。我们就想，能不能设计一套算法，让机器自己去设计自己的学习算法呢？
这样的范式，我们称之为 meta-learning 元学习，或者叫 learn to learn，学习如何学习。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What is Data Mining 什么是数据挖掘</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/what-is-data-mining/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Feb 2019 00:40:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/what-is-data-mining/</guid>
      <description> 一、数据挖掘的定义 什么是数据挖掘？  数据挖掘是一个用数据发现问题、解决问题的学科。 通常通过对数据的探索、处理、分析或建模实现。  数据挖掘学习路线  大学里并没有数据挖掘这么一个专业，现有的数据挖掘工程师大都来自工科或统计学等专业。 目前的数据挖掘工程师大都来自不同背景，计算机科学、数学甚至是机械工程。要想成功胜任，其诀窍是热情、好奇心，不断学习新的工具的能力，以及对数据清洗和分析的耐心。  给新人的建议  最重要的三个品质：好奇心、是非观以及批判性思考。这三个品质，放在其他领域同样适用。 专业领域的三种能力：编程能力、统计基础、商业思维。编程和统计在大学较为容易学到，商业思维需要多实践总结。  二、数据挖掘在做什么 数据挖掘工程师的一天  检查日常报表数据是否异常，寻求数据波动的合理解释。 针对新业务，设计指标，搭建数据模型。 搭建商品推荐系统、价格预测系统、文本分类系统或是聊天机器人。  数据挖掘的算法  使用复杂的机器学习算法并不能保证效果。一般来讲，最好的解决办法，通常很简单。 生产环境使用简单的算法，并不意味着要放弃前沿算法。每一套新的方法，其目的都在解决前面的薄弱之处。  数据挖掘与服务器  本地 PC 由于硬件与系统限制，工程师常在服务器进行大规模数据的运算、脚本部署与接口部署。   三、商业中的数据挖掘 作为公司，该如何开展数据挖掘  评估可能的收益与需要的投入 开始收集数据 招募数据挖掘团队  招聘数据挖掘团队  好奇心应该是数据挖掘从业者的最重要品质。 招聘时，应确保候选人对工作内容感兴趣。 候选人应具备一定的成果意识。商业更重成果，而不是过程。  数据挖掘应用  广告位点击预估 信用卡风控评估 用户流失干预  四、数据挖掘工具 数据挖掘工具与大数据  掌握以下工具：Python、Linux、Pandas 及 Jupyter、关系型和非关系型数据库。 大数据通常指传统数据系统无法处理的数据。体量和增速都相当大。处理工具以 Hadoop 为代表。  五、数据挖掘进阶 神经网络和深度学习  神经网络出现已数十年，但由于条件限制，这一方向搁置了数十年。目前随着新的优化方法的出现和算力的提升，这一方向的工业化逐渐成为可能。  如何更上一层楼  掌握基本的编程知识，更多地去理解背后的原理。 流程化意识，及时复盘总结，规范流程（复用）。 成果导向，将知识转化为行动和成果，给他人带来价值，服务更多人。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为啥说数据这行不容易 Why is Data Hard </title>
      <link>https://kuhungio.me/2018/why-is-data-hard/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2018/why-is-data-hard/</guid>
      <description>原文链接 Slack 工程师 : why-is-data-hard?
做数据挖掘时，常常需要考虑很多方面。其中一个方面，常常会涉及到跨功能，复杂且琐碎的一些事项。数据准备以及评价指标的制定，就是这些事项之一。
等等，似乎干数据这一行，并不容易？
当大多数的组织谈到数据时，他们想的其实是指标——能反应近期业务、或是能够提供数据驱动的决策、抑或是能够监测企业经营状况的指标。
按上面的说法，我们应该能够招聘到聪明且能干的分析师，做出酷炫的可视化仪表盘，并马上投入使用。
 “Every second of every day, our senses bring in way [more] data than we can possibly process in our brains.”&amp;ndash; Peter Diamandis, Founder of the X-Prize
 拥有大量的数据并不会立马产生价值。当你是在数据增长快如 Slack 这样的公司处理数据时，不仅怎样驾驭数据和指标极其重要且困难的，更困难的是你像是在 “building the plane as it is flying”。
数据金字塔：评价指标（metrics）最为重要 数据金子塔大致可以分为4个级别。每一个级别都高度依赖下一级。
见解/洞察（Insights） 大部分的老板和公司董事关心的是这一层。见解（Insights）是我们所讲的关于数据的故事，即什么驱动了商业，或者是有什么新的机会能够推动大量的增长。
在理想的世界中，有一个共享的、不断演进的关于业务性能的数据叙述。这种数据叙述在整个组织中传播，以建立对业务的共同理解。
探索以及工具 为了获得见解，我们需要雇佣很多人定期去探索数据。只有当有人在盯着数据的时候，才能有策划和故事!
在快速增长的业务中，最优的数据探索涉及到一些关键事物：
 数据探查的多样性。要真正建立起，对正在发生的事情和重要的事情的理解和见解，我们需要每个人都拥有，对数据的关注和探索的主人翁意识。现实情况是，如果探索困难，只有管理员(分析师)能够完成这项工作。你要么雇佣更多的分析师来深入挖掘你的见解，或者，你可以找到简化数据访问的方法，让团队能够自行解决问题。Slack 的做法介于两者之间——我们不断寻找，在整个组织中增加自助数据服务的方法；同时也确保，我们有优秀的分析师参与到每一个核心功能来。
 频繁使用。像所有良好习惯的养成一样，查看数据和指标的一致性，是建立对所期望东西见解的唯一方法，什么样的结果是出乎意料的，什么样的问题是需要分析数据的。分析师可以帮助挖掘趋势，有些趋势值得挖掘，而许多趋势则不然。如果老板经常查看数据，那么你的分析师就更有可能对他们的精力，进行最优配置。
   例子：本周活跃用户增加了4%。这是好是坏？是预期的增长放缓?还是因为这周，我们推出了新产品，所以实际上我们希望的是，高于平时一周的增长?
分析师能够挖掘并做出各种比较，以帮助老板对数字进行说明。分析人士可以将该数字与往年做比较，深入了解这些新要素的组成，以及他们来自哪里。也许4%符合你的期望。但事实上，它比平时要低，我们没有推出任何新产品，且处于一个缓增长放缓期。这就是您希望董事会和分析人员构建的见解。你不会希望在某些事情上耗费精力，这些事情并不会带来业务的增长，或者改变我们的决策。
  发现能力与数据探索。数据探索不同于在仪表盘上点来点去，这是我想在这里指出的。仪表盘是用一组具体的需求创建的，通常在特定的粒度级别上报告指标或世界的某些视图。数据探索是一种能力，即通过各种不同的特征结合来调查指标，以确定在固定的仪表盘中不会立即出现的趋势或机会。可以将其考虑为，能够对数据进行转换和筛选，从而向监控之外的数据提出问题的能力。看到活跃用户的激增吗？太棒了！也许我们需要探究这在所有国家都这样，还是仅仅出现在英国。那周我们是否发起了一项针对英国的营销行动？销售团队是不是在那周完成了一个大单子?  企业主离数据越近，他们就越有能力着手进行自助服务的探索，就能发现更快捷、更有效的关键见解。这是因为，他们更有能力将我们在业务中所做的事情，与我们在数据中可能表现的特点结合起来。反之亦然！那些从商业伙伴那里拥有大量业务背景的分析人士，可以更快地找到正确的见解，而不是身陷各种假设之中。对于一个快速成长的组织来说，你可能希望两者都存在于你的组织中，这样每个人都能带着主人翁意识，理解我们最大的机遇和存在的差距。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>