<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>生命周期 on 谷粒的博客</title>
    <link>https://kuhungio.me/tags/%E7%94%9F%E5%91%BD%E5%91%A8%E6%9C%9F/</link>
    <description>Recent content in 生命周期 on 谷粒的博客</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Dec 2019 23:28:09 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuhungio.me/tags/%E7%94%9F%E5%91%BD%E5%91%A8%E6%9C%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>如何计算用户生命周期价值（CLV）</title>
      <link>https://kuhungio.me/2019/lifetimes/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2019 23:28:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://kuhungio.me/2019/lifetimes/</guid>
      <description>在用户关系管理中，常会遇到些直击灵魂的问题：
  这批用户到底价值几何？
  为什么要用这种措施去干预用户，而不是另一种方式。
  为什么干预这类用户，而不去干预另一类，他们的划分标准是什么。
  有这些问题，实质是因为对客户价值不够了解，缺乏行之有效的划分方式。
用户精细化运营价值巨大 随着人口红利的消失，增长逐渐见顶，急需在现有用户池做学问。过去粗放式的买量策略已经不再生效，一是买量成本逐渐高企，二是买量带来的用户忠诚度极低。对现有客户群体的划分和互相倒流，成为重中之重。行业中的黑话“洗用户”，即是讲的这一策略。
对于如何划分用户，不用的职能会有不同的看法。产品有产品的看法，可能基于某项功能偏好；运营有运营的看法，是各种活动玩法的定义；甚至领导还有他的一套看法。但是，无论怎么切入，商业的核心拿捏住，才会八九不离十。
什么是商业的本质：商业的本质是获利。因此，我们从用户的货币价值切入，评估和划分用户的生命周期。
用户生命周期价值，这并不是学界的新鲜产物，该理论在上世纪80年代就已经提出。但对于互联网，网上可搜寻到的资料少之又少。可能的原因有两个：一是互联网在过去20年快速爆发，风口上躺着也能赚钱；二是各家的策略内部不统一，无法形成统一的口径。
但这些都不是不去应用他的理由，反而说明其中价值巨大。这里，我们剥离开复杂的商业逻辑，仅从交易入手，分析用户的生命周期价值，以及用户所处的状态。
用户生命周期价值（CLV） 随着精细化运营的铺开，过去粗放式的、买量用户已经不再买账。每个用户所能接受的最低服务各不相同。如何根据用户价值，进行资源的有效利用。最大化杠杆的使用，成为企业生死的关键。
过去，没有统一的理论出现在互联网应用或是游戏中。但是，运用跨学科的思维，就可以发现：市场营销领域已进行过研究，并给出了精度极高、可解释性强的模型方法。
这种方法，就叫做用户生命周期价值，英文名称 Customer Life Time Value，简称 CLV 或者 LTV。
CLV 是什么 用户生命周期，是一种刻画用户的方法。一般用来解决两类问题：
 用户还有多少价值、用以衡量投入产出比 在干预用户后，根据用户生命周期价值的变化，优化资源的投放。  即用户管理的两个核心问题：用户所具备的价值以及策略的有效性。
需要注意的是，CLV 的产品形态要求非合约。合约在国内最有代表的是合约手机。一般互联网产品，合约形态较为少见。
CLV 的用户群体需已经产生交易，未付费用户不纳入考量。当然，概念迁移，将付费换成活跃或内容消费，该模型也能处理。
CLV 回答哪些问题 用户活跃还是流失，用户还有多少付费潜力，用户在未来某段时间会否再次购买。这三个问题，是用户生命周期价值能够回答的。
如何在自家产品中引入 CLV 应用场景  判断用户所处生命周期阶段 预测用户指定周期内购买概率 预测用户的生命周期价值 通过历史付费数据，预测未来付费  活跃与流失的定义 定义：
用户有交互为活跃
用户一段时间不交互，即为流失
lifetims 工具包引入 安装 python 的工具包：
pip install lifetimes CLV 数据挖掘 用户生命周期判定，需要三个指标
 frequency 用户登录的频率，这里为周期内的天数 recency 用户的最大周期，即第一次活跃到最后一次活跃 T 用户所处阶段，第一次活跃到观察周期结束  对于付费预测，还需要用户的平均付费金额。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
